[{"id":0,"step":0,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1775-04-19","context":"repere","title":"D\u00e9but de la Guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tas-Unis","description":"","ref":"","comment":"","contextFull":"Rep\u00e8re historique","excerpt":"","excerptFull":"","dateFormat":"19 Avril 1775","image":false,"more":false,"video":false},{"id":1,"step":0,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1778-07-10","context":"repere","title":"La France d\u00e9clare la guerre \u00e0 l'Angleterre","description":"","ref":"","comment":"","contextFull":"Rep\u00e8re historique","excerpt":"","excerptFull":"","dateFormat":"10 Juillet 1778","image":false,"more":false,"video":false},{"id":2,"step":0,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1789-07-14","context":"repere","title":"Prise de la Bastille","description":"","ref":"","comment":"","contextFull":"Rep\u00e8re historique","excerpt":"","excerptFull":"","dateFormat":"14 Juillet 1789","image":false,"more":false,"video":false},{"id":3,"step":0,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1804-05-18","context":"repere","title":"Napol\u00e9on 1er empereur des Fran\u00e7ais","description":"","ref":"","comment":"","contextFull":"Rep\u00e8re historique","excerpt":"","excerptFull":"","dateFormat":"18 Mai 1804","image":false,"more":false,"video":false},{"id":4,"step":0,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1870-09-04","context":"repere","title":"Naissance de la IIIe R\u00e9publique","description":"","ref":"","comment":"","contextFull":"Rep\u00e8re historique","excerpt":"","excerptFull":"","dateFormat":"4 Septembre 1870","image":false,"more":false,"video":false},{"id":5,"step":0,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1914-07-28","context":"repere","title":"D\u00e9but de la Premi\u00e8re Guerre mondiale","description":"","ref":"","comment":"","contextFull":"Rep\u00e8re historique","excerpt":"","excerptFull":"","dateFormat":"28 Juillet 1914","image":false,"more":false,"video":false},{"id":6,"step":0,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1918-11-11","context":"repere","title":"Fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale","description":"","ref":"","comment":"","contextFull":"Rep\u00e8re historique","excerpt":"","excerptFull":"","dateFormat":"11 Novembre 1918","image":false,"more":false,"video":false},{"id":7,"step":0,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1939-09-01","context":"repere","title":"D\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale","description":"","ref":"","comment":"","contextFull":"Rep\u00e8re historique","excerpt":"","excerptFull":"","dateFormat":"1er Septembre 1939","image":false,"more":false,"video":false},{"id":8,"step":0,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1945-09-02","context":"repere","title":"Fin de la Seconde Guerre mondiale","description":"","ref":"","comment":"","contextFull":"Rep\u00e8re historique","excerpt":"","excerptFull":"","dateFormat":"2 Septembre 1945","image":false,"more":false,"video":false},{"id":9,"step":1,"checkpoint":1,"online":"1","date":false,"context":"tutoriel","title":"L'Hermione, le Voyage vers la Libert\u00e9","description":"Bienvenue sur l'Hermione, le Voyage vers la Libert\u00e9 ! Vous venez d'embarquer \u00e0 bord du bateau pour une exp\u00e9rience documentaire. Utilisez les fl\u00eaches gauche\/droite du clavier pour naviguer, ou cliquez simplement sur la prochaine tuile.","ref":"","comment":"","contextFull":"Tutoriel","excerpt":"Bienvenue sur l'Hermione, le Voyage vers la Libert\u00e9 ! Vous venez d'embarquer \u00e0 bord du bateau pour une exp\u00e9rience documentaire. Utilisez les fl\u00eaches gauche\/droite du clavier pour naviguer, ou cliquez simplement sur la prochaine tuile.","excerptFull":"<p>Bienvenue sur l'Hermione, le Voyage vers la Libert\u00e9 ! Vous venez d'embarquer \u00e0 bord du bateau pour une exp\u00e9rience documentaire. Utilisez les fl\u00eaches gauche\/droite du clavier pour naviguer, ou cliquez simplement sur la prochaine tuile.<\/p>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":10,"step":1,"checkpoint":1,"online":"1","date":false,"context":"tutoriel","title":"Naviguez sur une mer de contenus gratuits","description":"Les balises de couleur contiennent des contenus. Survolez-les pour avoir un aper\u00e7u, et naviguez jusqu'\u00e0 elles pour obtenir plus de d\u00e9tails. Certaines sont des simples anecdotes, d'autres contiennent des fiches riches d'information. Une fois dessus, vous pouvez ouvrir une fiche en appuyant sur ENTR\u00c9E.","ref":"","comment":"","contextFull":"Tutoriel","excerpt":"Les balises de couleur contiennent des contenus. Survolez-les pour avoir un aper\u00e7u, et naviguez jusqu'\u00e0 elles pour obtenir plus de d\u00e9tails. Certaines sont des simples anecdotes, d'autres contiennent des fiches riches d'information. Une fois dessus, vous pouvez ouvrir une fiche en appuyant sur ENTR\u00c9E.","excerptFull":"<p>Les balises de couleur contiennent des contenus. Survolez-les pour avoir un aper\u00e7u, et naviguez jusqu'\u00e0 elles pour obtenir plus de d\u00e9tails. Certaines sont des simples anecdotes, d'autres contiennent des fiches riches d'information. Une fois dessus, vous pouvez ouvrir une fiche en appuyant sur ENTR\u00c9E.<\/p>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":11,"step":1,"checkpoint":1,"online":"1","date":false,"context":"tutoriel","title":"Ne perdez pas le Nord !","description":"En bas \u00e0 droite, le nombre de balises r\u00e9colt\u00e9es vous indique votre progression. Cliquez dessus (ou appuyer sur ESPACE) pour ouvrir votre tableau de bord et ainsi avoir une vue d'ensemble sur votre voyage. L'aventure peut commencer !","ref":"","comment":"","contextFull":"Tutoriel","excerpt":"En bas \u00e0 droite, le nombre de balises r\u00e9colt\u00e9es vous indique votre progression. Cliquez dessus (ou appuyer sur ESPACE) pour ouvrir votre tableau de bord et ainsi avoir une vue d'ensemble sur votre voyage. L'aventure peut commencer !","excerptFull":"<p>En bas \u00e0 droite, le nombre de balises r\u00e9colt\u00e9es vous indique votre progression. Cliquez dessus (ou appuyer sur ESPACE) pour ouvrir votre tableau de bord et ainsi avoir une vue d'ensemble sur votre voyage. L'aventure peut commencer !<\/p>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":12,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1772","context":"ideaux","title":"Benjamin Franklin, humaniste","description":"Humaniste de la premi\u00e8re heure, Benjamin Franklin affranchit ses esclaves d\u00e8s 1772.","ref":"","comment":"","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Humaniste de la premi\u00e8re heure, Benjamin Franklin affranchit ses esclaves d\u00e8s 1772.","excerptFull":"<p>Humaniste de la premi\u00e8re heure, Benjamin Franklin affranchit ses esclaves d\u00e8s 1772.<\/p>","dateFormat":"1772","image":false,"more":false,"video":false},{"id":13,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1779-01-01","context":"hermione","title":"Premi\u00e8re campagne de L\u2019Hermione","description":"Un an avant son grand d\u00e9part, L'Hermione va se tester en mer...","ref":"1779-01-01-hermione","comment":"","text":"<p>Achev\u00e9e le 30 avril, la fringante Hermione passe sous le commandement du chevalier Levassor de La touche. Tr\u00e8s vite l'\u00e9tat-major de la marine d\u00e9cide d'envoyer la fr\u00e9gate pour une campagne d'essais et d'amarinage. <\/p>\n<p>Du 18 mai au 31 d\u00e9cembre 1779, avec plus de 300 hommes sous ses ordres, Latouche va ainsi pouvoir tester son bateau en situation. A noter que la m\u00eame ann\u00e9e, le royaume de France entre une nouvelle fois en conflit avec l'Angleterre (d\u00e9claration de guerre le 10 juillet). De retour au port, L'Hermione aura droit \u00e0 quelques r\u00e9glages, notamment pour ramener la ligne de flottaison \u00e0 la bonne hauteur :<\/p>\n<p>\u201cLa fr\u00e9gate a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9e en cuivre, on y a appliqu\u00e9 onze cents feuilles.\u201d<\/p>\n<p>Cela repr\u00e9sente presque six tonnes, auxquelles viendront s'ajouter soixante-dix-sept tonneaux de lest. R\u00e9sultat des op\u00e9rations: plus de vitesse par l'augmentation de la glisse en r\u00e9duisant la salissure et la barbe au-dessous de la partie immerg\u00e9e de la coque.<\/p>\n<p>\u201cLe doublage en cuivre a infiniment ajout\u00e9 aux qualit\u00e9s de la fr\u00e9gate. Sa vitesse est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e d\u2019un cinqui\u00e8me et elle porte mieux la voile\u2026 On peut la regarder comme une des meilleures fr\u00e9gates que le Roy ait.\u201d<\/p>\n<p>Plus performante, forte d'un \u00e9quipage et d'un \u00e9tat-major efficaces et parfaitement coh\u00e9rents, L'Hermione est enfin pr\u00eate pour sa grande mission !<\/p>","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Un an avant son grand d\u00e9part, L'Hermione va se tester en mer...","excerptFull":"<p>Un an avant son grand d\u00e9part, L'Hermione va se tester en mer...<\/p>","dateFormat":"1er Janvier 1779","image":false,"more":false,"video":false},{"id":14,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780","context":"hermione","title":"Le commandement de l'exp\u00e9dition ne sera pas confi\u00e9 \u00e0 Lafayette","description":"Consid\u00e9r\u00e9 comme trop jeune du haut de ses vingt et un ans, le comte de Vergennes alors ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9f\u00e8re attribuer le commandement du corps exp\u00e9ditionnaire au comte de Rochambeau, plus \u00e2g\u00e9 et d'un grade plus \u00e9lev\u00e9 que La Fayette.\\n\\nFinalement l'ordre de mission signifi\u00e9 par M. de Vergennes au marquis sera d'annoncer et d'organiser, sur les plans militaire et diplomatique, l'arriv\u00e9e des r\u00e9giments fran\u00e7ais.","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Consid\u00e9r\u00e9 comme trop jeune du haut de ses vingt et un ans, le comte de Vergennes alors ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9f\u00e8re attribuer le commandement du corps exp\u00e9ditionnaire au comte de Rochambeau, plus \u00e2g\u00e9 et d'un grade plus \u00e9lev\u00e9\u2026","excerptFull":"<p>Consid\u00e9r\u00e9 comme trop jeune du haut de ses vingt et un ans, le comte de Vergennes alors ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9f\u00e8re attribuer le commandement du corps exp\u00e9ditionnaire au comte de Rochambeau, plus \u00e2g\u00e9 et d'un grade plus \u00e9lev\u00e9 que La Fayette.<\/p>\n<p>Finalement l'ordre de mission signifi\u00e9 par M. de Vergennes au marquis sera d'annoncer et d'organiser, sur les plans militaire et diplomatique, l'arriv\u00e9e des r\u00e9giments fran\u00e7ais.<\/p>","dateFormat":"1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":15,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-01-18","context":"hermione","title":"Lettre de M. de La Touche \u00e0 M. de Sartine (ministre de la marine) \u00e0 Rochefort","description":"Je suis pr\u00eat \u00e0 ex\u00e9cuter les ordres qu'il vous plaira de me faire passer. Je vais faire tous mes efforts pour m\u00e9riter la continuation de vos bont\u00e9s, en me rendant digne de la confiance dont vous avez bien voulu m'honorer jusqu'ici.","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Je suis pr\u00eat \u00e0 ex\u00e9cuter les ordres qu'il vous plaira de me faire passer. Je vais faire tous mes efforts pour m\u00e9riter la continuation de vos bont\u00e9s, en me rendant digne de la confiance dont vous avez bien voulu m'honorer jusqu'ici.","excerptFull":"<p>Je suis pr\u00eat \u00e0 ex\u00e9cuter les ordres qu'il vous plaira de me faire passer. Je vais faire tous mes efforts pour m\u00e9riter la continuation de vos bont\u00e9s, en me rendant digne de la confiance dont vous avez bien voulu m'honorer jusqu'ici.<\/p>","dateFormat":"18 Janvier 1780","image":false,"more":false,"video":false},{"id":16,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-01-28","context":"hermione","title":"Lettre de M. de Sartine \u00e0 M. de La Carry (commandant du port de Rochefort)","description":"Je compte que d\u00e8s que le temps l'aura permis, la fr\u00e9gate L'Hermione aura pu descendre la rivi\u00e8re pour aller croiser dans le golfe, mais il est n\u00e9cessaire que vous donniez ordre \u00e0 M. de La Touche qui commande cette fr\u00e9gate de rentrer dans la rade de l'\u00eele d'Aix avant le 20 f\u00e9vrier, attendu qu'elle est destin\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque \u00e0 une mission particuli\u00e8re. Il faudra qu'\u00e0 son arriv\u00e9e, elle compl\u00e8te son eau et six mois de vivres.","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Je compte que d\u00e8s que le temps l'aura permis, la fr\u00e9gate L'Hermione aura pu descendre la rivi\u00e8re pour aller croiser dans le golfe, mais il est n\u00e9cessaire que vous donniez ordre \u00e0 M. de La Touche qui commande cette fr\u00e9gate de rentrer dans la\u2026","excerptFull":"<p>Je compte que d\u00e8s que le temps l'aura permis, la fr\u00e9gate L'Hermione aura pu descendre la rivi\u00e8re pour aller croiser dans le golfe, mais il est n\u00e9cessaire que vous donniez ordre \u00e0 M. de La Touche qui commande cette fr\u00e9gate de rentrer dans la rade de l'\u00eele d'Aix avant le 20 f\u00e9vrier, attendu qu'elle est destin\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque \u00e0 une mission particuli\u00e8re. Il faudra qu'\u00e0 son arriv\u00e9e, elle compl\u00e8te son eau et six mois de vivres.<\/p>","dateFormat":"28 Janvier 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":17,"step":2,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1776-07-04","context":"ideaux","title":"Benjamin Franklin","description":"Grand humaniste et inventeur de g\u00e9nie. Benjamin Franklin jouera un r\u00f4le d\u00e9cisif pendant la guerre d'ind\u00e9pendance.","ref":"1776-07-04-franklin","comment":"","text":"<p>N\u00e9 \u00e0 Boston (\u00c9tats-Unis) le <strong>17 janvier 1706<\/strong>, issu d\u2019une famille modeste et puritaine, Franklin travaille adolescent comme ouvrier imprimeur. Il r\u00e9dige en <strong>1721<\/strong> ses premiers articles pour le New England Courant. Autodidacte et curieux de nature, il se rend en <strong>1729<\/strong> \u00e0 Philadelphie, o\u00f9 il reprend la Gazette de Pennsylvanie un journal colonial \u00e0 succ\u00e8s et fonde l'ann\u00e9e suivante sa propre imprimerie.<\/p>\n<p>Humaniste et franc-ma\u00e7on, il se fait un devoir de rendre accessible \u00e0 tous l'\u00e9ducation et la culture. Pour ce faire, il cr\u00e9e des soci\u00e9t\u00e9s litt\u00e9raires, des clubs de discussions tels que la \u201cJunte\u201d, ainsi que la premi\u00e8re biblioth\u00e8que \u00e0 abonnement.<\/p>\n<p>Egalement scientifique de g\u00e9nie, il invente en <strong>1752<\/strong> le paratonnerre, d\u00e9montrant ainsi la nature \u00e9lectrique de la foudre.<\/p>\n<p>Dans les ann\u00e9es <strong>1770<\/strong>, face au comportement du gouvernement britannique qui adopte de nouvelles lois d'imposition toujours plus strictes, il s'\u00e9loigne de plus en plus de l'imp\u00e9rialisme et du mercantilisme pour finalement rejoindre les Insurgents quand la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance \u00e9clate en <strong>1775<\/strong>.<\/p>\n<p>Elu d\u00e9put\u00e9 de Pennsylvanie, il participe \u00e0 la r\u00e9daction de la D\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance du <strong>4 juillet 1776<\/strong>.<\/p>\n<p>Fort de sa renomm\u00e9e et de son engagement, il se rend \u00e0 Paris afin d'obtenir l'envoi d'une arm\u00e9e et d'un soutien financier de la part des Fran\u00e7ais. C'est \u00e0 cette occasion qu'il fera la rencontre du marquis de La Fayette.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s la victoire de Yorktown, il \u00e9bauche les premi\u00e8res n\u00e9gociations de paix avec les Britanniques.\nEn compagnie d'Adams et Jay, il signe en <strong>1783<\/strong> le Trait\u00e9 de Paris qui mettra fin \u00e0 la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance.<\/p>\n<p>De retour aux Etats-Unis en <strong>1785<\/strong>, il est de nouveau \u00e9lu pr\u00e9sident de l'Etat de Pennsylvanie pour trois ans et participe \u00e0 la r\u00e9daction de la Constitution am\u00e9ricaine.<\/p>\n<p>Il devient ainsi le seul \u201cp\u00e8re fondateur de l'Am\u00e9rique\u201d (founding father) \u00e0 signer les trois documents fondateurs des \u00c9tats-Unis : la D\u00e9claration d\u2019Ind\u00e9pendance, le Trait\u00e9 de Paris et la Constitution am\u00e9ricaine.<\/p>\n<p>Il meurt \u00e0 Philadelphie le <strong>17 avril 1790<\/strong>, \u00e0 l'\u00e2ge de quatre-vingt-quatre ans.<\/p>","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Grand humaniste et inventeur de g\u00e9nie. Benjamin Franklin jouera un r\u00f4le d\u00e9cisif pendant la guerre d'ind\u00e9pendance.","excerptFull":"<p>Grand humaniste et inventeur de g\u00e9nie. Benjamin Franklin jouera un r\u00f4le d\u00e9cisif pendant la guerre d'ind\u00e9pendance.<\/p>","dateFormat":"4 Juillet 1776","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1776-07-04-franklin\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":18,"step":2,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1774-05-10","context":"guerre","title":"Louis XVI","description":"Avant de finir guillotin\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard en place de Paris ; Louis XVI va permettre l\u2019envoi des pr\u00e9cieux renforts fran\u00e7ais pour aider les Insurg\u00e9s am\u00e9ricains\u2026","ref":"1774-05-10-louis-xvi","comment":"","text":"<p>N\u00e9 \u00e0 Versailles le 23 ao\u00fbt 1754, Louis XVI est le fils de Louis-Ferdinand de France et de Marie-Jos\u00e8phe de Saxe. Mari\u00e9 \u00e0 Marie-Antoinette d\u2019Autriche, il monte sur le tr\u00f4ne \u00e0 l\u2019\u00e2ge de vingt ans comme roi de France et de Navarre jusqu\u2019en 1791. Il sera ensuite roi des Fran\u00e7ais de 1791 \u00e0 1792.<\/p>\n<p>R\u00e9formateur prudent, il tente de conduire avec ses ministres successifs des r\u00e9formes \u00e0 la monarchie. Il r\u00e9tablit les parlements, r\u00e9forme le droit des personnes avec l\u2019abolition de la torture (1781 et 1788), celui du servage dans le domaine royal    (1779), et la suppression du p\u00e9age corporel des juifs d\u2019Alsace (1784).<\/p>\n<p>En 1787, il signe l\u2019\u00c9dit de Versailles qui permet aux personnes non catholiques de b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019\u00e9tat civil sans devoir se convertir.<\/p>\n<p>Louis XVI est accus\u00e9 de d\u00e9penser sans compter (affaire du collier de la reine). Tandis que l\u2019aide financi\u00e8re accord\u00e9e aux Insurg\u00e9s am\u00e9ricains engloutit plus de deux mille millions de livres jusqu\u2019au trait\u00e9 de paix qui sera sign\u00e9 en 1783.<\/p>\n<p>Souvent Louis XVI encha\u00eene maladresses et mauvais choix. Il cherche notamment \u00e0 discr\u00e9diter l\u2019Assembl\u00e9e Nationale sous l\u2019influence de ses deux fr\u00e8res, le comte d\u2019Artois et le comte de Provence.<\/p>\n<p>Le peuple est en col\u00e8re, ce qui m\u00e8nera \u00e0 la R\u00e9volution Fran\u00e7aise de 1789. Louis XVI est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Varennes mais lib\u00e9r\u00e9 le 14 septembre 1791 \u00e0 la condition d\u2019\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la nouvelle Constitution.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s le manifeste de Brunswick qui provoque la prise des tuileries le 10 ao\u00fbt 1792, le roi est emprisonn\u00e9 au temple.<\/p>\n<p>Le 21 septembre 1792, la R\u00e9publique est proclam\u00e9e par la Convention. Louis XVI est condamn\u00e9 \u00e0 mort le 17 janvier 1793 pour \u201cconspiration contre la libert\u00e9 de la nation\u201d.<\/p>\n<p>Il sera guillotin\u00e9 le 21 janvier 1793 place de la R\u00e9volution \u00e0 Paris.<\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Avant de finir guillotin\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard en place de Paris ; Louis XVI va permettre l\u2019envoi des pr\u00e9cieux renforts fran\u00e7ais pour aider les Insurg\u00e9s am\u00e9ricains\u2026","excerptFull":"<p>Avant de finir guillotin\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard en place de Paris ; Louis XVI va permettre l\u2019envoi des pr\u00e9cieux renforts fran\u00e7ais pour aider les Insurg\u00e9s am\u00e9ricains\u2026<\/p>","dateFormat":"10 Mai 1774","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1774-05-10-louis-xvi\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":19,"step":2,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1775-06-15","context":"guerre","title":"Georges Washington","description":"Commandant des troupes am\u00e9ricaines pendant la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance dont il sort victorieux, Washington devient le premier pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.","ref":"1775-06-15-washington","comment":"","text":"<p>N\u00e9 le <strong>22 f\u00e9vrier 1732<\/strong> \u00e0 Pope's Creek, dans la colonie britannique de Virginie, George Washington, encore adolescent, doit faire face au d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re et se retrouve \u00e0 la t\u00eate du riche domaine familial de Mount Vernon en Virginie. <\/p>\n<p>En <strong>1753<\/strong>, adjudant dans l'arm\u00e9e de Sa Majest\u00e9, il est envoy\u00e9 par le gouverneur britannique de Virginie dans la vall\u00e9e de l'Ohio tenir t\u00eate aux Fran\u00e7ais. Devenu officier, il prend part entre <strong>1756<\/strong> et <strong>1763<\/strong>, \u00e0 la Guerre de Sept Ans qui oppose Fran\u00e7ais et Anglais. Pass\u00e9 le conflit, il prosp\u00e8re de nouveau en tant que planteur de tabac entour\u00e9 de ses nombreux esclaves.<\/p>\n<p>Mais il ne tarde pas \u00e0 \u00eatre happ\u00e9 par la politique et se fait \u00e9lire d\u00e9put\u00e9 de Virginie au Congr\u00e8s de Philadelphie quand \u00e9clate l'insurrection des colons am\u00e9ricains contre le gouvernement de Londres. Sensible \u00e0 la cause des Insurgents, il s'engage dans la R\u00e9volution am\u00e9ricaine et devient le <strong>15 juin 1775<\/strong> commandant des troupes am\u00e9ricaines.<\/p>\n<p>Le <strong>1er ao\u00fbt 1777<\/strong>, George Washington fait la rencontre d\u2019un Fran\u00e7ais venu faire la guerre aux c\u00f4t\u00e9 des Patriots, le jeune et fougueux marquis de La Fayette. Les deux hommes vont se lier d'une ind\u00e9fectible amiti\u00e9 qui les m\u00e8nera quelques ann\u00e9es plus tard \u00e0 combattre c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, jusqu'\u00e0 la victoire finale des Insurgents le <strong>17 octobre 1781 \u00e0 Yorktown<\/strong>.<\/p>\n<p>En <strong>1783<\/strong> apr\u00e8s le trait\u00e9 de Versailles qui consacre son triomphe et met un terme \u00e0 la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance des \u00c9tats-unis, il se retire dans son domaine de Mount Vernon.<\/p>\n<p>Mais la politique finit par le rattraper et en <strong>1787<\/strong> il est appel\u00e9 pour pr\u00e9sider la convention charg\u00e9e de r\u00e9diger la Constitution Am\u00e9ricaine. A peine deux ans plus tard, le <strong>4 mars<\/strong>, il est \u00e9lu pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et briguera un second mandat quatre ans plus tard.<\/p>\n<p>Il se retire ensuite d\u00e9finitivement de la vie politique et meurt sur ses terres le <strong>14 d\u00e9cembre 1799<\/strong>.<\/p>\n<p>Consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des P\u00e8res fondateurs des \u00c9tats-Unis, Washington figure depuis 1932 sur la pi\u00e8ce de 25 cents ainsi que sur le billet d'un dollar.<\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Commandant des troupes am\u00e9ricaines pendant la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance dont il sort victorieux, Washington devient le premier pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.","excerptFull":"<p>Commandant des troupes am\u00e9ricaines pendant la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance dont il sort victorieux, Washington devient le premier pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.<\/p>","dateFormat":"15 Juin 1775","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1775-06-15-washington\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":20,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":"2015-05-22","context":"actuel","title":"Gen\u00e8se de la reconstruction de l'Hermione","description":"Intervenant\u00a0: Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort\\n\\nCr\u00e9dits\u00a0& illustrations vid\u00e9os :  \\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette  \\n\u00a9 Jean-Dominique Lamy - Imagine Cr\u00e9ations  \\n\u00a9 DEPUIS 1977","ref":"https:\/\/vimeo.com\/128569384","comment":"","contextFull":"Hermione aujourd'hui","excerpt":"Intervenant\u00a0: Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort \u00b6 Cr\u00e9dits\u00a0& illustrations vid\u00e9os :  \u00a9 Association Hermione-Lafayette  \u00a9 Jean-Dominique Lamy - Imagine Cr\u00e9ations  \u00a9 DEPUIS 1977","excerptFull":"<p>Intervenant\u00a0: Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort<\/p>\n<p>Cr\u00e9dits\u00a0&amp; illustrations vid\u00e9os :<br \/>\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette<br \/>\n\u00a9 Jean-Dominique Lamy - Imagine Cr\u00e9ations<br \/>\n\u00a9 DEPUIS 1977<\/p>","dateFormat":"22 Mai 2015","image":false,"more":false,"video":"128569384"},{"id":21,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-03-20","context":"ideaux","title":"Le Marquis de La Fayette","description":"Surnomm\u00e9 \u201cLe h\u00e9ros des deux mondes\u201d. Le marquis de La Fayette port\u00e9 par une fougue sans faille et de solides id\u00e9aux, sera l\u2019un des acteurs majeurs de la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine et bien plus encore...","ref":"1780-03-20-lafayette","comment":"","text":"<p>N\u00e9 le <strong>6 septembre 1757<\/strong> au ch\u00e2teau de Chavaniac (Haute-Loire), le marquis de La Fayette, de son vrai nom Marie Joseph Paul Yves Roch Gilbert du Motier, perd tr\u00e8s t\u00f4t son p\u00e8re, tu\u00e9 \u00e0 la Guerre de Sept Ans. Seul h\u00e9ritier d'une fortune colossale, il \u00e9pouse \u00e0 17 ans une jeune et tr\u00e8s riche h\u00e9riti\u00e8re, Marie de Noailles, qui sera le grand amour de sa vie. Assoiff\u00e9 d'aventures, il choisit une carri\u00e8re militaire, et obtient le grade de capitaine.<\/p>\n<p>En <strong>1777<\/strong>, il fait la rencontre de Benjamin Franklin, venu secr\u00e8tement \u00e0 Versailles plaider la cause des Insurgents am\u00e9ricains. Convaincu de l'importance de cette r\u00e9volte et port\u00e9 par l\u2019envie d'en d\u00e9coudre avec les Anglais, Gilbert part \u00e0 ses propres frais et contre l'avis de tous en Am\u00e9rique \u00e0 bord du bateau \u201cLa Victoire\u201d. Il \u00e9crit le 7 juin 1777 :<\/p>\n<blockquote>\n<p>D\u00e9fenseur de cette libert\u00e9 que j'idol\u00e2tre, libre moi-m\u00eame plus que personne, en venant comme ami offrir mes services \u00e0 cette r\u00e9publique si int\u00e9ressante, je n'y porte que ma franchise et ma bonne volont\u00e9, nulle ambition, nul int\u00e9r\u00eat particulier; en travaillant pour ma gloire, je travaille pour leur bonheur. [\u2026] Le bonheur de l'Am\u00e9rique est intimement li\u00e9 au bonheur de toute l'humanit\u00e9 ; elle va devenir le respectable et s\u00fbr asile de la vertu, de l'honn\u00eatet\u00e9, de la tol\u00e9rance, de l'\u00e9galit\u00e9 et d'une tranquille libert\u00e9.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Sur place, Lafayette fait la rencontre de George Washington qui deviendra comme un second p\u00e8re et propose humblement ses services comme simple soldat. Nomm\u00e9 major-g\u00e9n\u00e9ral, il se distingue tr\u00e8s vite par sa bravoure et re\u00e7oit une balle dans la cuisse pendant la bataille de Brandywine le <strong>11 septembre 1777<\/strong>.<\/p>\n<p>Au printemps <strong>1779<\/strong>, il revient en France, o\u00f9 il re\u00e7oit un accueil triomphal, et plaide activement la cause de l'insurrection. Il obtient du roi Louis XVI l'envoi d'un corps de 6000 hommes en renfort et part annoncer la nouvelle en secret \u00e0 bord de la fr\u00e9gate L'Hermione le <strong>20 mars 1780<\/strong>.<\/p>\n<p>Il prend farouchement part \u00e0 la campagne d'ind\u00e9pendance, qui se soldera par une victoire des Insurgents au terme de la bataille de Yorktown le <strong>19 octobre 1781<\/strong>.<\/p>\n<p>De retour en France, couvert de gloire et d'honneur, le marquis va d\u00e8s lors cultiver son aura et se mettre plus que jamais au service de ses id\u00e9aux.<\/p>\n<p>Aux commandes de la Garde nationale pendant la r\u00e9volution de 1789, La Fayette sera \u00e0 l'origine du projet de la D\u00e9claration des Droits de l'Homme et de la cocarde tricolore.<\/p>\n<p>Mais le <strong>17 juillet 1791<\/strong>, pris \u00e0 partie par des centaines de sans-culottes sur le Champ-de-Mars, le marquis ordonne \u00e0 la Garde nationale de faire feu, faisant une cinquantaine de morts parmi les manifestants.<\/p>\n<p>Cette bavure marquera une rupture d\u00e9finitive entre le marquis lib\u00e9ral et la R\u00e9volution. Menac\u00e9 d'arrestation apr\u00e8s la chute de la monarchie, il est contraint de prendre la fuite. Incarc\u00e9r\u00e9 par les Autrichiens, il sera lib\u00e9r\u00e9 cinq ans plus tard gr\u00e2ce au trait\u00e9 de Campoformio n\u00e9goci\u00e9 par Bonaparte.<\/p>\n<p>Il se tient \u00e0 l'\u00e9cart de la vie politique jusqu'en <strong>1814<\/strong>, pour finalement revenir sur le devant de la sc\u00e8ne : il se prononce pour l'abdication de Napol\u00e9on 1er.<\/p>\n<p>Son dernier combat militaire s'exprime dans le r\u00e9volution de <strong>1830<\/strong> o\u00f9 il est commandant de la Garde nationale.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s une vie hors du commun il s\u2019\u00e9teint, le <strong>20 mai 1834<\/strong> \u00e0 77 ans.<\/p>","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Surnomm\u00e9 \u201cLe h\u00e9ros des deux mondes\u201d. Le marquis de La Fayette port\u00e9 par une fougue sans faille et de solides id\u00e9aux, sera l\u2019un des acteurs majeurs de la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine et bien plus encore...","excerptFull":"<p>Surnomm\u00e9 \u201cLe h\u00e9ros des deux mondes\u201d. Le marquis de La Fayette port\u00e9 par une fougue sans faille et de solides id\u00e9aux, sera l\u2019un des acteurs majeurs de la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine et bien plus encore...<\/p>","dateFormat":"20 Mars 1780","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1780-03-20-lafayette\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":22,"step":2,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1770-01-01","context":"guerre","title":"Les causes de la guerre d'ind\u00e9pendance","description":"Pourquoi des colons de culture anglo-saxonne se r\u00e9voltent-ils contre leur pays d\u2019origine\u00a0?","ref":"1770-01-01-causes-independance","comment":"","text":"<p>Le XVIII\u00e8me si\u00e8cle est marqu\u00e9 par l\u2019affrontement entre deux grandes puissances\u00a0: la France et l\u2019Angleterre. On parle m\u00eame d\u2019une deuxi\u00e8me Guerre de Cent Ans dont l\u2019enjeu est la possession d\u2019un maximum de colonies et les produits garantissent la richesse \u00e9conomique.<\/p>\n<p>Au c\u0153ur de ce conflit s\u00e9culaire\u00a0: le continent am\u00e9ricain et plus sp\u00e9cialement l\u2019Am\u00e9rique du Nord o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais et britanniques s\u2019entrechoquent. On compte ainsi pas moins de quatre conflits entre 1689 et 1763 qui finissent toujours \u00e0 l\u2019avantage des Anglais. En 1763, au terme de la guerre de Sept Ans (1756-1763), on peut m\u00eame dire que les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s du continent am\u00e9ricain avec la perte d\u00e9finitive du Canada. Pour le roi Louis XV, c\u2019est un d\u00e9sastre. Les Anglais semblent les ma\u00eetres de l\u2019Atlantique. Dans leurs 13 colonies d\u2019Am\u00e9rique, vivent deux millions de personnes qui ont particip\u00e9 activement \u00e0 la victoire finale contre les Fran\u00e7ais et leurs alli\u00e9s indiens.<\/p>\n<p>Pourtant, dix ans plus tard, les colons anglais d\u2019Am\u00e9rique se r\u00e9voltent contre leur roi. Pourquoi\u00a0? La rupture entre Anglais et Am\u00e9ricains a d\u2019abord des origines purement \u00e9conomiques. Les colons anglais refusent effectivement le r\u00e9gime dit de l\u2019ex\u00e9cutif qui assure la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique de la m\u00e9tropole et non de la colonie. Cela m\u00e9contente les Am\u00e9ricains qui, en outre, doivent payer de nouvelles taxes alors qu\u2019ils ne sont pas consult\u00e9s. Les incidents se multiplient comme \u00e0 Boston, le 15 mars 1770, o\u00f9 les \u201cTuniques rouges\u201d tirent sur des manifestants. C\u2019est aussi le fameux \u00e9pisode de la Tea Party de Boston qui voit les colons d\u00e9guis\u00e9s en Indiens jeter \u00e0 la mer du th\u00e9 appartenant \u00e0 une compagnie anglaise. Peu \u00e0 peu les revendications politiques succ\u00e8dent aux arguments \u00e9conomiques. En 1774, Benjamin Franklin et Patrick Henry, influenc\u00e9s par la philosophie des Lumi\u00e8res, deviennent \u00e0 Philadelphie les leaders du parti patriote qui r\u00e9clame la libert\u00e9 contre le tyran George III, alors roi d\u2019Angleterre. Peu \u00e0 peu, les Am\u00e9ricains s\u2019organisent. En 1775, Washington est nomm\u00e9 par le congr\u00e8s continental de Philadelphie g\u00e9n\u00e9ral en chef des Provinces Unies d\u2019Am\u00e9rique.<\/p>\n<p>Pour les Fran\u00e7ais, c\u2019est l\u2019occasion inesp\u00e9r\u00e9e de prendre leur revanche contre les Anglais. Diplomatiquement, ils isolent l\u2019Angleterre en signant une alliance avec l\u2019Espagne. On fournit alors des armes aux rebelles. Le but n\u2019est pas id\u00e9ologique, mais strat\u00e9gique\u00a0: r\u00e9tablir la pr\u00e9\u00e9minence fran\u00e7aise et affaiblir l\u2019adversaire anglais. La France s\u2019engage officiellement en 1778.<\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Pourquoi des colons de culture anglo-saxonne se r\u00e9voltent-ils contre leur pays d\u2019origine\u00a0?","excerptFull":"<p>Pourquoi des colons de culture anglo-saxonne se r\u00e9voltent-ils contre leur pays d\u2019origine\u00a0?<\/p>","dateFormat":"1er Janvier 1770","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1770-01-01-causes-independance\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":23,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1775-06","context":"guerre","title":"Qui est l\u2019arm\u00e9e continentale ?","description":"L\u2019Arm\u00e9e continentale est le nom donn\u00e9 aux troupes des treize colonies am\u00e9ricaines pendant la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis. George Washington en \u00e9tait le commandant unique.  \\nCompos\u00e9e d\u2019Insurgents ou Patriots, cette arm\u00e9e fut cr\u00e9\u00e9e par le Congr\u00e8s continental le 14 juin 1775 pour combattre l\u2019Empire britannique. Plus de 250 000 hommes servirent du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, mais l\u2019arm\u00e9e ne d\u00e9passa jamais 90 000 hommes.\\n\\nPass\u00e9 le trait\u00e9 de Versailles, elle sera remplac\u00e9e officiellement par l\u2019Arm\u00e9e des \u00c9tats-Unis.","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"L\u2019Arm\u00e9e continentale est le nom donn\u00e9 aux troupes des treize colonies am\u00e9ricaines pendant la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis. George Washington en \u00e9tait le commandant unique.  Compos\u00e9e d\u2019Insurgents ou Patriots, cette arm\u00e9e fut\u2026","excerptFull":"<p>L\u2019Arm\u00e9e continentale est le nom donn\u00e9 aux troupes des treize colonies am\u00e9ricaines pendant la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis. George Washington en \u00e9tait le commandant unique.<br \/>\nCompos\u00e9e d\u2019Insurgents ou Patriots, cette arm\u00e9e fut cr\u00e9\u00e9e par le Congr\u00e8s continental le 14 juin 1775 pour combattre l\u2019Empire britannique. Plus de 250 000 hommes servirent du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, mais l\u2019arm\u00e9e ne d\u00e9passa jamais 90 000 hommes.<\/p>\n<p>Pass\u00e9 le trait\u00e9 de Versailles, elle sera remplac\u00e9e officiellement par l\u2019Arm\u00e9e des \u00c9tats-Unis.<\/p>","dateFormat":"Juin 1775","image":false,"more":true,"video":false},{"id":24,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Citation de Benjamin Franklin","description":">Ne remettez pas au lendemain ce que vous pouvez faire le jour m\u00eame.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cNe remettez pas au lendemain ce que vous pouvez faire le jour m\u00eame.\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Ne remettez pas au lendemain ce que vous pouvez faire le jour m\u00eame.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":25,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Citation de Benjamin Franklin","description":">L\u2019utopie est simplement ce qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 essay\u00e9.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cL\u2019utopie est simplement ce qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 essay\u00e9.\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>L\u2019utopie est simplement ce qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 essay\u00e9.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":26,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Citation de George Washington","description":">La libert\u00e9 est une plante qui cro\u00eet vite, une fois qu'elle a pris racine.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cLa libert\u00e9 est une plante qui cro\u00eet vite, une fois qu'elle a pris racine.\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>La libert\u00e9 est une plante qui cro\u00eet vite, une fois qu'elle a pris racine.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":27,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Citation de George Washington","description":">La discipline est l'\u00e2me d'une arm\u00e9e. Elle rend impressionnant les nombres r\u00e9duits, procure la r\u00e9ussite au faible, et la consid\u00e9ration \u00e0 tous.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cLa discipline est l'\u00e2me d'une arm\u00e9e. Elle rend impressionnant les nombres r\u00e9duits, procure la r\u00e9ussite au faible, et la consid\u00e9ration \u00e0 tous.\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>La discipline est l'\u00e2me d'une arm\u00e9e. Elle rend impressionnant les nombres r\u00e9duits, procure la r\u00e9ussite au faible, et la consid\u00e9ration \u00e0 tous.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":28,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Citation de George Washington","description":">Soyez polis envers tous, mais intimes avec peu ; et choisissez-les bien avant de leur faire confiance.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cSoyez polis envers tous, mais intimes avec peu ; et choisissez-les bien avant de leur faire confiance.\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Soyez polis envers tous, mais intimes avec peu ; et choisissez-les bien avant de leur faire confiance.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":30,"step":2,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Citation de George Washington","description":">L'\u00c9tat n'est pas la raison ni l'\u00e9loquence, c'est la force. Et la force, comme le feu, est un serviteur dangereux et un ma\u00eetre \u00e9pouvantable. \u00c0 aucun moment on ne devrait le laisser commettre  des actions irresponsables.Government is not reason, it is not eloquent; it is force. Like fire, it is a dangerous servant and a fearful master.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cL'\u00c9tat n'est pas la raison ni l'\u00e9loquence, c'est la force. Et la force, comme le feu, est un serviteur dangereux et un ma\u00eetre \u00e9pouvantable. \u00c0 aucun moment on ne devrait le laisser commettre des actions irresponsables.Government is not reason,\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>L'\u00c9tat n'est pas la raison ni l'\u00e9loquence, c'est la force. Et la force, comme le feu, est un serviteur dangereux et un ma\u00eetre \u00e9pouvantable. \u00c0 aucun moment on ne devrait le laisser commettre  des actions irresponsables.Government is not reason, it is not eloquent; it is force. Like fire, it is a dangerous servant and a fearful master.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":true,"video":false},{"id":31,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-02-29","context":"hermione","title":"Lettre de M. de Sartine \u00e0 M. de La Carry","description":"\u00c0 Versailles,\\n\\n>Vous verrez, Monsieur, par la liste qui est jointe \u00e0 ma lettre commune d'aujourd'hui, des passagers \u00e0 embarquer sur la fr\u00e9gate L'Hermione, que M. le marquis de La Fayette est major-g\u00e9n\u00e9ral au service des \u00c9tats-Unis de l'Am\u00e9rique septentrionale.\\n\\n>Ce grade correspond \u00e0 celui de mar\u00e9chal de camp; il faudra qu'\u00e0 bord de L'Hermione, M. de La Touche rende \u00e0 nouveau au marquis de La Fayette tous les honneurs dont jouissent les officiers de ce grade. Je suis bien persuad\u00e9 que M. de La Touche se conformera exactement \u00e0 ce qui est prescrit \u00e0 cet \u00e9gard.\\n\\n>Monsieur le marquis de La Fayette ayant des papiers et autres effets, en cons\u00e9quence il est n\u00e9cessaire qu'il ait \u00e0 bord un logement ferm\u00e9 et d\u00e9cent. L'intention du Roy est que cet officier g\u00e9n\u00e9ral se trouve, sur la fr\u00e9gate, aussi s\u00fbrement et commod\u00e9ment que possible.\\n\\n>Quoique le d\u00e9part de M. de La Fayette ne soit pas un myst\u00e8re, vous jugerez cependant, qu'en \u00e9gard \u00e0 la nature de sa mission, il convient d'agir avec toute la discr\u00e9tion possible sur ce qui regarde son exp\u00e9dition.","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u00c0 Versailles, \u00b6 \u201cVous verrez, Monsieur, par la liste qui est jointe \u00e0 ma lettre commune d'aujourd'hui, des passagers \u00e0 embarquer sur la fr\u00e9gate L'Hermione, que M. le marquis de La Fayette est major-g\u00e9n\u00e9ral au service des \u00c9tats-Unis de\u2026\u201d","excerptFull":"<p>\u00c0 Versailles,<\/p>\n<blockquote>\n<p>Vous verrez, Monsieur, par la liste qui est jointe \u00e0 ma lettre commune d'aujourd'hui, des passagers \u00e0 embarquer sur la fr\u00e9gate L'Hermione, que M. le marquis de La Fayette est major-g\u00e9n\u00e9ral au service des \u00c9tats-Unis de l'Am\u00e9rique septentrionale.<\/p>\n<p>Ce grade correspond \u00e0 celui de mar\u00e9chal de camp; il faudra qu'\u00e0 bord de L'Hermione, M. de La Touche rende \u00e0 nouveau au marquis de La Fayette tous les honneurs dont jouissent les officiers de ce grade. Je suis bien persuad\u00e9 que M. de La Touche se conformera exactement \u00e0 ce qui est prescrit \u00e0 cet \u00e9gard.<\/p>\n<p>Monsieur le marquis de La Fayette ayant des papiers et autres effets, en cons\u00e9quence il est n\u00e9cessaire qu'il ait \u00e0 bord un logement ferm\u00e9 et d\u00e9cent. L'intention du Roy est que cet officier g\u00e9n\u00e9ral se trouve, sur la fr\u00e9gate, aussi s\u00fbrement et commod\u00e9ment que possible.<\/p>\n<p>Quoique le d\u00e9part de M. de La Fayette ne soit pas un myst\u00e8re, vous jugerez cependant, qu'en \u00e9gard \u00e0 la nature de sa mission, il convient d'agir avec toute la discr\u00e9tion possible sur ce qui regarde son exp\u00e9dition.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"29 F\u00e9vrier 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":32,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-03-01","context":"hermione","title":"M\u00e9moire du Roi \u00e0 M. de La Touche, Versailles","description":"\u00c0 Versailles,\\n\\n>Sa Majest\u00e9 ayant fait armer au port de Rochefort la fr\u00e9gate L'Hermione dont elle a confi\u00e9 le commandement au sieur de La Touche, elle lui fait conna\u00eetre par une instruction particuli\u00e8re quel est le service auquel il est destin\u00e9 et quelle sera la dur\u00e9e de sa campagne, il verra par celle-ci la conduite qu'il aura \u00e0 tenir, relativement \u00e0 la police \u00e0 faire observer sur la fr\u00e9gate, tant par rapport aux \u00e9quipages qu'aux vivres et aux saluts.\\n\\n>Aussit\u00f4t que le vent permettra, le sieur de La Touche appareillera de la Rade de Rochefort et, lorsqu'il sera sous voile, il ouvrira les instructions particuli\u00e8res ci-jointes qui lui feront conna\u00eetre quelle sera la route qu'il aura \u00e0 tenir.\\n\\nSa Majest\u00e9 lui ordonne express\u00e9ment de tenir la main \u00e0 ce qu'il ne soit charg\u00e9 sur la fr\u00e9gate lors de son d\u00e9part de Rochefort, d'autres effets que ceux qui concernent son armement et de veiller, \u00e0 son retour, \u00e0 ce qu'il ne soit embarqu\u00e9 aucune marchandise ou denr\u00e9e de commerce, quelle qu'elle puisse \u00eatre\u2026","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u00c0 Versailles, \u00b6 \u201cSa Majest\u00e9 ayant fait armer au port de Rochefort la fr\u00e9gate L'Hermione dont elle a confi\u00e9 le commandement au sieur de La Touche, elle lui fait conna\u00eetre par une instruction particuli\u00e8re quel est le service auquel il est\u2026\u201d","excerptFull":"<p>\u00c0 Versailles,<\/p>\n<blockquote>\n<p>Sa Majest\u00e9 ayant fait armer au port de Rochefort la fr\u00e9gate L'Hermione dont elle a confi\u00e9 le commandement au sieur de La Touche, elle lui fait conna\u00eetre par une instruction particuli\u00e8re quel est le service auquel il est destin\u00e9 et quelle sera la dur\u00e9e de sa campagne, il verra par celle-ci la conduite qu'il aura \u00e0 tenir, relativement \u00e0 la police \u00e0 faire observer sur la fr\u00e9gate, tant par rapport aux \u00e9quipages qu'aux vivres et aux saluts.<\/p>\n<p>Aussit\u00f4t que le vent permettra, le sieur de La Touche appareillera de la Rade de Rochefort et, lorsqu'il sera sous voile, il ouvrira les instructions particuli\u00e8res ci-jointes qui lui feront conna\u00eetre quelle sera la route qu'il aura \u00e0 tenir.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Sa Majest\u00e9 lui ordonne express\u00e9ment de tenir la main \u00e0 ce qu'il ne soit charg\u00e9 sur la fr\u00e9gate lors de son d\u00e9part de Rochefort, d'autres effets que ceux qui concernent son armement et de veiller, \u00e0 son retour, \u00e0 ce qu'il ne soit embarqu\u00e9 aucune marchandise ou denr\u00e9e de commerce, quelle qu'elle puisse \u00eatre\u2026<\/p>","dateFormat":"1er Mars 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":33,"step":3,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1780-03-20","context":"hermione","title":"D\u00e9part du port de Rochefort","description":">\u00c0 midi, j'ai garni ma grand vergue et fait mon eau. Mais le calme plat qu'il a fait tout le jour ne m'a pas permis de mettre sous voile qu'\u00e0 huit heures du soir, la brise ne s'\u00e9tant \u00e9lev\u00e9e de la partie sud-est qu'\u00e0 cette heure. Au moment o\u00f9 j'appareillais, le vaisseau du Roi Le Magnanime est venu mouiller dans la rade, sortant de Rochefort.\\n\\n*Journal de M. de La Touche, lieutenant de vaisseau, commandant de L'Hermione.*","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u201c\u00c0 midi, j'ai garni ma grand vergue et fait mon eau. Mais le calme plat qu'il a fait tout le jour ne m'a pas permis de mettre sous voile qu'\u00e0 huit heures du soir, la brise ne s'\u00e9tant \u00e9lev\u00e9e de la partie sud-est qu'\u00e0 cette heure. Au moment o\u00f9\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>\u00c0 midi, j'ai garni ma grand vergue et fait mon eau. Mais le calme plat qu'il a fait tout le jour ne m'a pas permis de mettre sous voile qu'\u00e0 huit heures du soir, la brise ne s'\u00e9tant \u00e9lev\u00e9e de la partie sud-est qu'\u00e0 cette heure. Au moment o\u00f9 j'appareillais, le vaisseau du Roi Le Magnanime est venu mouiller dans la rade, sortant de Rochefort.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de M. de La Touche, lieutenant de vaisseau, commandant de L'Hermione.<\/em><\/p>","dateFormat":"20 Mars 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":34,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-04-27","context":"hermione","title":"Terre en vue !","description":">L'Hermione va devoir faire escale \u00e0 Marbleheath avant de rejoindre le port de Boston.\\n\\n>Estimant me trouver sur le banc de Jeffreys, je commande de faire force de voiles. Vers dix heures, j'ai enfin connaissance de la terre.\\n\\n>Nous sommes en vue de cap Anne. Le vent est tr\u00e8s violent. Je tente de me rapprocher de Marbleheath\u2026\\n\\n*Journal de bord de l'Hermione, Latouche-Tr\u00e9ville.*","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u201cL'Hermione va devoir faire escale \u00e0 Marbleheath avant de rejoindre le port de Boston. \u00b6 \u201d\u201cEstimant me trouver sur le banc de Jeffreys, je commande de faire force de voiles. Vers dix heures, j'ai enfin connaissance de la terre. \u00b6 \u201d\u201cNous sommes en\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>L'Hermione va devoir faire escale \u00e0 Marbleheath avant de rejoindre le port de Boston.<\/p>\n<p>Estimant me trouver sur le banc de Jeffreys, je commande de faire force de voiles. Vers dix heures, j'ai enfin connaissance de la terre.<\/p>\n<p>Nous sommes en vue de cap Anne. Le vent est tr\u00e8s violent. Je tente de me rapprocher de Marbleheath\u2026<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de bord de l'Hermione, Latouche-Tr\u00e9ville.<\/em><\/p>","dateFormat":"27 Avril 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":35,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-04-30","context":"hermione","title":"Compte rendu de Latouche sur les p\u00e9rip\u00e9ties de son arriv\u00e9e","description":"Au port de Boston, ce 30 avril 1780,\\n\\n>Monseigneur,\\n\\n>J'ai l'honneur de vous rendre compte de mon arriv\u00e9e en ce port le trente-huiti\u00e8me jour de ma navigation\u2026 J'ai \u00e9prouv\u00e9 beaucoup de contrari\u00e9t\u00e9s de la part des vents qui m'ont oblig\u00e9 \u00e0 passer au sud des A\u00e7ores, contre mon intention. J'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de mouiller \u00e0 Marbleheath, petit port libre, \u00e0 cinq lieues de Boston pour m'y procurer un pilote qui p\u00fbt m'y conduire\u2026 J'ai cass\u00e9 une ancre dans le mouillage \u00e0 Marbleheath et une vergue de perroquet de fougue dans le cours de ma navigation. Ce sont les seules avaries que j'ai \u00e9prouv\u00e9es et qui seront r\u00e9par\u00e9es sans qu'il en co\u00fbte rien au Roi\u2026","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Au port de Boston, ce 30 avril 1780, \u00b6 \u201cMonseigneur, \u00b6 \u201d\u201cJ'ai l'honneur de vous rendre compte de mon arriv\u00e9e en ce port le trente-huiti\u00e8me jour de ma navigation\u2026 J'ai \u00e9prouv\u00e9 beaucoup de contrari\u00e9t\u00e9s de la part des vents qui m'ont oblig\u00e9 \u00e0\u2026\u201d","excerptFull":"<p>Au port de Boston, ce 30 avril 1780,<\/p>\n<blockquote>\n<p>Monseigneur,<\/p>\n<p>J'ai l'honneur de vous rendre compte de mon arriv\u00e9e en ce port le trente-huiti\u00e8me jour de ma navigation\u2026 J'ai \u00e9prouv\u00e9 beaucoup de contrari\u00e9t\u00e9s de la part des vents qui m'ont oblig\u00e9 \u00e0 passer au sud des A\u00e7ores, contre mon intention. J'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de mouiller \u00e0 Marbleheath, petit port libre, \u00e0 cinq lieues de Boston pour m'y procurer un pilote qui p\u00fbt m'y conduire\u2026 J'ai cass\u00e9 une ancre dans le mouillage \u00e0 Marbleheath et une vergue de perroquet de fougue dans le cours de ma navigation. Ce sont les seules avaries que j'ai \u00e9prouv\u00e9es et qui seront r\u00e9par\u00e9es sans qu'il en co\u00fbte rien au Roi\u2026<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"30 Avril 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":36,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-04-27","context":"hermione","title":"Lafayette informe son ami Washington de son arriv\u00e9e","description":"\u00c0 Marbleheath, entr\u00e9e du port,\\n\\n>Je suis ici, mon cher G\u00e9n\u00e9ral, et au milieu de la joie que j'\u00e9prouve \u00e0 me retrouver un de vos fid\u00e8les soldats, je ne prends que le temps de vous dire que je suis venu de France \u00e0 bord d'une fr\u00e9gate que le Roi m'a donn\u00e9e pour mon passage. J'ai des affaires de la derni\u00e8re importance que je dois communiquer \u00e0 vous seul ; en cas que ma lettre vous trouve de ce c\u00f4t\u00e9-ci de Philadelphie, je vous supplie de m'attendre, et vous assure qu'il en pourra r\u00e9sulter un avantage public. Demain, nous allons en ville, et apr\u00e8s-demain, je partirai \u00e0 ma fa\u00e7on ordinaire, pour joindre mon bien-aim\u00e9 et r\u00e9v\u00e9r\u00e9 ami et g\u00e9n\u00e9ral.\\n\\n>Adieu, vous reconna\u00eetrez ais\u00e9ment la main de votre jeune soldat. Mes compliments \u00e0 l'\u00e9tat-major.","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u00c0 Marbleheath, entr\u00e9e du port, \u00b6 \u201cJe suis ici, mon cher G\u00e9n\u00e9ral, et au milieu de la joie que j'\u00e9prouve \u00e0 me retrouver un de vos fid\u00e8les soldats, je ne prends que le temps de vous dire que je suis venu de France \u00e0 bord d'une fr\u00e9gate que le\u2026\u201d","excerptFull":"<p>\u00c0 Marbleheath, entr\u00e9e du port,<\/p>\n<blockquote>\n<p>Je suis ici, mon cher G\u00e9n\u00e9ral, et au milieu de la joie que j'\u00e9prouve \u00e0 me retrouver un de vos fid\u00e8les soldats, je ne prends que le temps de vous dire que je suis venu de France \u00e0 bord d'une fr\u00e9gate que le Roi m'a donn\u00e9e pour mon passage. J'ai des affaires de la derni\u00e8re importance que je dois communiquer \u00e0 vous seul ; en cas que ma lettre vous trouve de ce c\u00f4t\u00e9-ci de Philadelphie, je vous supplie de m'attendre, et vous assure qu'il en pourra r\u00e9sulter un avantage public. Demain, nous allons en ville, et apr\u00e8s-demain, je partirai \u00e0 ma fa\u00e7on ordinaire, pour joindre mon bien-aim\u00e9 et r\u00e9v\u00e9r\u00e9 ami et g\u00e9n\u00e9ral.<\/p>\n<p>Adieu, vous reconna\u00eetrez ais\u00e9ment la main de votre jeune soldat. Mes compliments \u00e0 l'\u00e9tat-major.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"27 Avril 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":37,"step":3,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1780-04-28","context":"hermione","title":"Apr\u00e8s 38 jours de travers\u00e9e, L'Hermione arrive au port de Boston","description":">Toute la ville de Boston est en liesse quand enfin appara\u00eet la fi\u00e8re Hermione \u00e0 l'entr\u00e9e du port, v\u00e9ritable message d'espoir pour tous les Insurgents. Les Bostoniens sont \u00e9galement venus f\u00eater l'autre h\u00e9ros du jour, le marquis de La Fayette !\\n\\n>J'ai joui d'une satisfaction bien parfaite en voyant la r\u00e9ception qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 son arriv\u00e9e ici, on lui a t\u00e9moign\u00e9, par la d\u00e9monstration la plus vive, la joie que sa pr\u00e9sence inspirait\u2026\\n\\n*Journal de M. de La Touche*","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u201cToute la ville de Boston est en liesse quand enfin appara\u00eet la fi\u00e8re Hermione \u00e0 l'entr\u00e9e du port, v\u00e9ritable message d'espoir pour tous les Insurgents. Les Bostoniens sont \u00e9galement venus f\u00eater l'autre h\u00e9ros du jour, le marquis de La Fayette\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Toute la ville de Boston est en liesse quand enfin appara\u00eet la fi\u00e8re Hermione \u00e0 l'entr\u00e9e du port, v\u00e9ritable message d'espoir pour tous les Insurgents. Les Bostoniens sont \u00e9galement venus f\u00eater l'autre h\u00e9ros du jour, le marquis de La Fayette !<\/p>\n<p>J'ai joui d'une satisfaction bien parfaite en voyant la r\u00e9ception qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 son arriv\u00e9e ici, on lui a t\u00e9moign\u00e9, par la d\u00e9monstration la plus vive, la joie que sa pr\u00e9sence inspirait\u2026<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de M. de La Touche<\/em><\/p>","dateFormat":"28 Avril 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":38,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-05-04","context":"hermione","title":"Port de Boston, d\u00eener officiel organis\u00e9 \u00e0 bord de L'Hermione","description":"Pour remercier le formidable accueil re\u00e7u en port de Boston \u00e0 leur arriv\u00e9e, Le commandant de La Touche organise une petite r\u00e9ception \u00e0 bord de L'Hermione, avec les membres \u00e9minents de la ville. Le marquis de La Fayette ne pourra malheureusement pas assister au d\u00eener, parti deux jours plus t\u00f4t rejoindre le g\u00e9n\u00e9ral Washington \u00e0 son quartier g\u00e9n\u00e9ral de Morristown dans le Jersey.","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Pour remercier le formidable accueil re\u00e7u en port de Boston \u00e0 leur arriv\u00e9e, Le commandant de La Touche organise une petite r\u00e9ception \u00e0 bord de L'Hermione, avec les membres \u00e9minents de la ville. Le marquis de La Fayette ne pourra malheureusement\u2026","excerptFull":"<p>Pour remercier le formidable accueil re\u00e7u en port de Boston \u00e0 leur arriv\u00e9e, Le commandant de La Touche organise une petite r\u00e9ception \u00e0 bord de L'Hermione, avec les membres \u00e9minents de la ville. Le marquis de La Fayette ne pourra malheureusement pas assister au d\u00eener, parti deux jours plus t\u00f4t rejoindre le g\u00e9n\u00e9ral Washington \u00e0 son quartier g\u00e9n\u00e9ral de Morristown dans le Jersey.<\/p>","dateFormat":"4 Mai 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":39,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-05","context":"hermione","title":"D\u00e8s son arriv\u00e9e L'Hermione offre ses services aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines","description":"\u00c0 dater du mois de mai 1780, par ordre de mission du chevalier de La Luzerne, il est convenu que la fr\u00e9gate L'Hermione offre ses services aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l\u2019\u00e9tat du Massachusetts, en vue de d\u00e9fendre les navires de commerce am\u00e9ricains :\\n\\n>\u2026 Notre opinion est que cela am\u00e9liorera le service public si la fr\u00e9gate L\u2019Hermione de Sa Tr\u00e8s Chr\u00e9tienne Majest\u00e9 peut naviguer le long des c\u00f4tes de cet Etat, depuis la baie de Boston jusqu\u2019\u00e0 la baie de Penobscot d\u00e8s que cela vous sera possible et pour aussi longtemps que vous le jugerez n\u00e9cessaire.\\n\\n*Powell, pr\u00e9sident du Conseil du Massachusetts*\\n\\nLa patrouille de L\u2019Hermione va s\u2019av\u00e9rer tr\u00e8s efficace, faisant deux prises anglaises au large des c\u00f4tes. Il s\u2019agit pour la premi\u00e8re d'un brigantin ayant pour nom Thomas of Irwine, de cent tonneaux, charg\u00e9 de beurre, de chandelles et de savon. La seconde prise est un bateau transportant du sel :\\n\\n>\u2026 Il se nomme le Ruover, venant des Bermudes et allant \u00e0 New York, charg\u00e9 de cinq cent soixante-dix boisseaux de sel et command\u00e9 par le capitaine George Eavans, ayant cinq hommes d\u2019\u00e9quipage et deux n\u00e8gres que j\u2019ai tous fait passer \u00e0 mon bord\u2026\\n\\n*Journal de bord de L\u2019Hermione*","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u00c0 dater du mois de mai 1780, par ordre de mission du chevalier de La Luzerne, il est convenu que la fr\u00e9gate L'Hermione offre ses services aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l\u2019\u00e9tat du Massachusetts, en vue de d\u00e9fendre les\u2026","excerptFull":"<p>\u00c0 dater du mois de mai 1780, par ordre de mission du chevalier de La Luzerne, il est convenu que la fr\u00e9gate L'Hermione offre ses services aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l\u2019\u00e9tat du Massachusetts, en vue de d\u00e9fendre les navires de commerce am\u00e9ricains :<\/p>\n<blockquote>\n<p>\u2026 Notre opinion est que cela am\u00e9liorera le service public si la fr\u00e9gate L\u2019Hermione de Sa Tr\u00e8s Chr\u00e9tienne Majest\u00e9 peut naviguer le long des c\u00f4tes de cet Etat, depuis la baie de Boston jusqu\u2019\u00e0 la baie de Penobscot d\u00e8s que cela vous sera possible et pour aussi longtemps que vous le jugerez n\u00e9cessaire.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Powell, pr\u00e9sident du Conseil du Massachusetts<\/em><\/p>\n<p>La patrouille de L\u2019Hermione va s\u2019av\u00e9rer tr\u00e8s efficace, faisant deux prises anglaises au large des c\u00f4tes. Il s\u2019agit pour la premi\u00e8re d'un brigantin ayant pour nom Thomas of Irwine, de cent tonneaux, charg\u00e9 de beurre, de chandelles et de savon. La seconde prise est un bateau transportant du sel :<\/p>\n<blockquote>\n<p>\u2026 Il se nomme le Ruover, venant des Bermudes et allant \u00e0 New York, charg\u00e9 de cinq cent soixante-dix boisseaux de sel et command\u00e9 par le capitaine George Eavans, ayant cinq hommes d\u2019\u00e9quipage et deux n\u00e8gres que j\u2019ai tous fait passer \u00e0 mon bord\u2026<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de bord de L\u2019Hermione<\/em><\/p>","dateFormat":"Mai 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":40,"step":3,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1779-01-01","context":"hermione","title":"Louis-Ren\u00e9-Madeleine de Latouche Comte de Tr\u00e9ville dit \u201cLatouche-Tr\u00e9ville\u201d","description":"Habile marin et fin tacticien, Latouche-Tr\u00e9ville est aux commandes de la fr\u00e9gate L'Hermione qu'il conduira avec succ\u00e8s vers l'Am\u00e9rique.","ref":"1779-01-01-latouche","comment":"","text":"<p>N\u00e9 le 3 juin <strong>1745<\/strong> \u00e0 Rochefort (Charente-Maritime) La Touche-Tr\u00e9ville fut \u00e0 son \u00e9poque consid\u00e9r\u00e9 comme un marin d'exception. Ayant acquis tr\u00e8s jeune une solide exp\u00e9rience du combat pendant la guerre de Sept Ans, il est nomm\u00e9 le 28 septembre <strong>1772<\/strong> capitaine de br\u00fblot et obtient le commandement de la fl\u00fbte Le Courrier. En <strong>1776<\/strong>, il part faire campagne aux \u00c9tats-Unis \u00e0 bord de ce m\u00eame bateau.<\/p>\n<p>En <strong>1779<\/strong> il prend les commandes de la fr\u00e9gate <em>L'Hermione<\/em>. Apr\u00e8s une campagne de quelques mois et quelques derniers r\u00e9glages, Le 20 mars <strong>1780<\/strong> il embarque secr\u00e8tement le marquis de La Fayette en direction des Etats-Unis, afin d'avertir Washington de l'arriv\u00e9e des renforts Fran\u00e7ais. A la suite d'une victorieuse campagne Am\u00e9ricaine, il revient en France \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e <strong>1781<\/strong> et h\u00e9rite du titre de capitaine de vaisseau.<\/p>\n<p>Promu contre-amiral quelques ann\u00e9es plus tard, ils sera sans affectation entre <strong>1795<\/strong> et <strong>1800<\/strong> \u00e0 la suite de conflits l'opposant \u00e0 certains ministres. D\u00e9cor\u00e9 de la L\u00e9gion d'honneur, fait Chevalier de l'ordre royal et militaire de Saint-Louis et Grand officier de l'Empire, il meurt d'\u00e9puisement le 18 ao\u00fbt <strong>1804<\/strong>  \u00e0 bord du <em>Bucentaure<\/em> en rade de Toulon en pronon\u00e7ant fi\u00e8rement ces derniers mots : \u201cUn officier de mer doit mourir sous le pavillon de son vaisseau\u201d.<\/p>\n<p>Son nom figure sur l'arc de triomphe (c\u00f4t\u00e9 Nord), et la Marine nationale fran\u00e7aise lui a rendu hommage en baptisant de son nom trois de ses b\u00e2timents.<\/p>","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Habile marin et fin tacticien, Latouche-Tr\u00e9ville est aux commandes de la fr\u00e9gate L'Hermione qu'il conduira avec succ\u00e8s vers l'Am\u00e9rique.","excerptFull":"<p>Habile marin et fin tacticien, Latouche-Tr\u00e9ville est aux commandes de la fr\u00e9gate L'Hermione qu'il conduira avec succ\u00e8s vers l'Am\u00e9rique.<\/p>","dateFormat":"1er Janvier 1779","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1779-01-01-latouche\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":41,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1752","context":"guerre","title":"Le \u201ccabinet secret\u201d","description":"C\u2019est l\u2019un des r\u00e9seaux d\u2019espionnage les plus modernes du si\u00e8cle. Un v\u00e9ritable chef-d\u2019\u0153uvre du renseignement diront certains. On l\u2019appelle le Secret du Roi.","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"C\u2019est l\u2019un des r\u00e9seaux d\u2019espionnage les plus modernes du si\u00e8cle. Un v\u00e9ritable chef-d\u2019\u0153uvre du renseignement diront certains. On l\u2019appelle le Secret du Roi.","excerptFull":"<p>C\u2019est l\u2019un des r\u00e9seaux d\u2019espionnage les plus modernes du si\u00e8cle. Un v\u00e9ritable chef-d\u2019\u0153uvre du renseignement diront certains. On l\u2019appelle le Secret du Roi.<\/p>","dateFormat":"1752","image":false,"more":false,"video":false},{"id":42,"step":3,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1775-01-01","context":"ideaux","title":"L\u2019Atlantique, l\u2019Oc\u00e9an des Lumi\u00e8res","description":"Dans ces majestueux voiliers du XVIII\u00e8me si\u00e8cle reliant les deux rives de l\u2019Atlantique ne transitent pas exclusivement des militaires ou des denr\u00e9es \u00e9conomiques. Ces b\u00e2timents sont aussi les vecteurs d\u2019une r\u00e9volution intellectuelle capitale\u00a0: les Lumi\u00e8res.","ref":"","comment":"","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Dans ces majestueux voiliers du XVIII\u00e8me si\u00e8cle reliant les deux rives de l\u2019Atlantique ne transitent pas exclusivement des militaires ou des denr\u00e9es \u00e9conomiques. Ces b\u00e2timents sont aussi les vecteurs d\u2019une r\u00e9volution intellectuelle\u2026","excerptFull":"<p>Dans ces majestueux voiliers du XVIII\u00e8me si\u00e8cle reliant les deux rives de l\u2019Atlantique ne transitent pas exclusivement des militaires ou des denr\u00e9es \u00e9conomiques. Ces b\u00e2timents sont aussi les vecteurs d\u2019une r\u00e9volution intellectuelle capitale\u00a0: les Lumi\u00e8res.<\/p>","dateFormat":"1er Janvier 1775","image":false,"more":true,"video":false},{"id":43,"step":3,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1777","context":"guerre","title":"Washington et La Fayette : histoire d'une rencontre","description":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort\\n\\nCr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette  \\n\u00a9 DEPUIS 1977","ref":"https:\/\/vimeo.com\/128485379","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort \u00b6 Cr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \u00a9 Association Hermione-Lafayette  \u00a9 DEPUIS 1977","excerptFull":"<p>Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort<\/p>\n<p>Cr\u00e9dits &amp; illustrations vid\u00e9os :<br \/>\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette<br \/>\n\u00a9 DEPUIS 1977<\/p>","dateFormat":"1777","image":false,"more":false,"video":"128485379"},{"id":44,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1725","context":"ideaux","title":"La Franc-Ma\u00e7onnerie","description":"Objet de nombreux d\u00e9bats, \u00e0 l\u2019origine de fantasmes d\u00e9lirants, la franc-ma\u00e7onnerie conna\u00eet un succ\u00e8s fulgurant au XVIII\u00e8me si\u00e8cle. Mais quelle est cette organisation regroupant de nombreux acteurs de la R\u00e9volution am\u00e9ricaine\u00a0?","ref":"","comment":"","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Objet de nombreux d\u00e9bats, \u00e0 l\u2019origine de fantasmes d\u00e9lirants, la franc-ma\u00e7onnerie conna\u00eet un succ\u00e8s fulgurant au XVIII\u00e8me si\u00e8cle. Mais quelle est cette organisation regroupant de nombreux acteurs de la R\u00e9volution am\u00e9ricaine\u00a0?","excerptFull":"<p>Objet de nombreux d\u00e9bats, \u00e0 l\u2019origine de fantasmes d\u00e9lirants, la franc-ma\u00e7onnerie conna\u00eet un succ\u00e8s fulgurant au XVIII\u00e8me si\u00e8cle. Mais quelle est cette organisation regroupant de nombreux acteurs de la R\u00e9volution am\u00e9ricaine\u00a0?<\/p>","dateFormat":"1725","image":false,"more":false,"video":false},{"id":45,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1750","context":"ideaux","title":"Les philosophes des Lumi\u00e8res","description":"Ils sont sans nul doute les \u00e9crivains les plus importants du XVIII\u00e8me si\u00e8cle. Et ils ont largement inspir\u00e9 les r\u00e9dacteurs de la D\u00e9claration d\u2019Ind\u00e9pendance du 4 juillet 1776.","ref":"1750-philosophes","comment":"","text":"<p><strong>John Locke<\/strong> (1632-1704) est un Anglais. T\u00e9moin de la R\u00e9volution qui met en place une monarchie constitutionnelle, il \u00e9crit en 1690 dans Sur le gouvernement civil\u00a0:<\/p>\n<blockquote>\n<p>La libert\u00e9 de l\u2019homme en soci\u00e9t\u00e9, c\u2019est de n\u2019\u00eatre soumis qu\u2019au seul pouvoir l\u00e9gislatif \u00e9tabli d\u2019un commun accord dans l\u2019\u00c9tat. Il est clair, d\u00e8s lors que la monarchie absolue, consid\u00e9r\u00e9e par certains comme le seul gouvernement au monde, est en fait incompatible avec la soci\u00e9t\u00e9 civile.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><strong>Montesquieu<\/strong> (1689-1755), un Bordelais, reprend cette id\u00e9e tout en pr\u00e9cisant\u00a0dans De l\u2019Esprit des lois (1748) :<\/p>\n<blockquote>\n<p>Lorsque, dans la m\u00eame personne ou dans le m\u00eame corps de magistrature, la puissance l\u00e9gislative est r\u00e9unie \u00e0 la puissance ex\u00e9cutrice, il n\u2019y a point de libert\u00e9 (\u2026). Tout serait perdu si les m\u00eames hommes (\u2026) exer\u00e7aient ces trois pouvoirs\u00a0: celui de faire des lois, celui d\u2019ex\u00e9cuter des r\u00e9solutions publiques, et celui de juger les crimes et les diff\u00e9rends des particuliers.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><strong>Kant<\/strong> (1724-1804), un Allemand, est l\u2019un des premiers \u00e0 parler des Lumi\u00e8res\u00a0: <\/p>\n<blockquote>\n<p>Les Lumi\u00e8res, c\u2019est la sortie de l\u2019homme hors de l\u2019\u00e9tat de tutelle dont il est lui-m\u00eame responsable. L\u2019\u00e9tat de tutelle est l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 se servir de sa raison sans la conduite d\u2019un autre (\u2026). Aie le courage de te servir de ta propre raison\u00a0! Voici la devise des Lumi\u00e8res.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Source\u00a0: E. Kant, Qu\u2019est-ce que les Lumi\u00e8res\u00a0? Berlinische Monatsschrift, D\u00e9cembre 1774.<\/em><\/p>\n<p><strong>Diderot<\/strong> (1713-1784) publie, quant \u00e0 lui, un article fondamental en 1751\u00a0:<\/p>\n<blockquote>\n<p>Aucun homme n\u2019a re\u00e7u de la nature le droit de commander aux autres. La libert\u00e9 est un pr\u00e9sent du ciel, et chaque individu de la m\u00eame esp\u00e8ce a le droit d\u2019en jouir aussit\u00f4t qu\u2019il jouit de la raison.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Source\u00a0: article \u00ab\u00a0Autorit\u00e9 politique\u00a0\u00bb, Encyclop\u00e9die, 1751.<\/em><\/p>\n<p><strong>Jean-Jacques Rousseau<\/strong> (1712-1778) va plus loin et en plus de la libert\u00e9, r\u00e9clame l\u2019\u00e9galit\u00e9 :<\/p>\n<blockquote>\n<p>Si l\u2019on recherche en quoi consiste pr\u00e9cis\u00e9ment le plus grand bien de tous, qui doit \u00eatre la fin de tout syst\u00e8me de l\u00e9gislation, on trouvera qu\u2019il se r\u00e9duit \u00e0 ces deux objets principaux, la libert\u00e9, et l\u2019\u00e9galit\u00e9. La libert\u00e9, parce que toute d\u00e9pendance particuli\u00e8re est autant de force \u00f4t\u00e9e au corps de l\u2019Etat ; l\u2019\u00e9galit\u00e9, parce que la libert\u00e9 ne peut subsister sans elle.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Source\u00a0: Du contrat social, 1762.<\/em><\/p>","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Ils sont sans nul doute les \u00e9crivains les plus importants du XVIII\u00e8me si\u00e8cle. Et ils ont largement inspir\u00e9 les r\u00e9dacteurs de la D\u00e9claration d\u2019Ind\u00e9pendance du 4 juillet 1776.","excerptFull":"<p>Ils sont sans nul doute les \u00e9crivains les plus importants du XVIII\u00e8me si\u00e8cle. Et ils ont largement inspir\u00e9 les r\u00e9dacteurs de la D\u00e9claration d\u2019Ind\u00e9pendance du 4 juillet 1776.<\/p>","dateFormat":"1750","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1750-philosophes\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":46,"step":3,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-03","context":"hermione","title":"La pr\u00e9sence de La Fayette \u00e0 bord de L'Hermione n'est plus vraiment un secret","description":"Tenu par le secret du Roi, la pr\u00e9sence de La Fayette ne sera d\u00e9couverte qu'en haute mer. Sur le bateau Auguste de Traversay \u00e9crit \u00e0 son fr\u00e8re : \u201cNous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s quatre jours apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 La Rochelle, par M. de La Touche Tr\u00e9ville, que le marquis de La Fayette \u00e9tait parmi nous, il aime volontiers converser avec nous\u201d.","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Tenu par le secret du Roi, la pr\u00e9sence de La Fayette ne sera d\u00e9couverte qu'en haute mer. Sur le bateau Auguste de Traversay \u00e9crit \u00e0 son fr\u00e8re : \u201cNous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s quatre jours apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 La Rochelle, par M. de La Touche\u2026","excerptFull":"<p>Tenu par le secret du Roi, la pr\u00e9sence de La Fayette ne sera d\u00e9couverte qu'en haute mer. Sur le bateau Auguste de Traversay \u00e9crit \u00e0 son fr\u00e8re : \u201cNous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s quatre jours apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 La Rochelle, par M. de La Touche Tr\u00e9ville, que le marquis de La Fayette \u00e9tait parmi nous, il aime volontiers converser avec nous\u201d.<\/p>","dateFormat":"Mars 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":47,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"ideaux","title":"D\u00e9finition de l'esclavage","description":"Fait pour un groupe social d'\u00eatre soumis \u00e0 un r\u00e9gime \u00e9conomique et politique qui le prive de toute libert\u00e9, le contraint \u00e0 exercer les fonctions \u00e9conomiques les plus p\u00e9nibles sans autre contrepartie que le logement et la nourriture. (Larousse)","ref":"","comment":"","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Fait pour un groupe social d'\u00eatre soumis \u00e0 un r\u00e9gime \u00e9conomique et politique qui le prive de toute libert\u00e9, le contraint \u00e0 exercer les fonctions \u00e9conomiques les plus p\u00e9nibles sans autre contrepartie que le logement et la nourriture.\u2026","excerptFull":"<p>Fait pour un groupe social d'\u00eatre soumis \u00e0 un r\u00e9gime \u00e9conomique et politique qui le prive de toute libert\u00e9, le contraint \u00e0 exercer les fonctions \u00e9conomiques les plus p\u00e9nibles sans autre contrepartie que le logement et la nourriture. (Larousse)<\/p>","dateFormat":"","image":false,"more":true,"video":false},{"id":48,"step":4,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1780-07-10","context":"guerre","title":"Jean-Baptiste-Donatien de Vimeur de Rochambeau","description":"Soldat respect\u00e9 et d'exp\u00e9rience, Rochambeau conduira vaillamment en 1780 les renforts fran\u00e7ais attendus par George Washington.","ref":"1780-07-10-rochambeau","comment":"","text":"<p>N\u00e9 le <strong>1er juillet 1725<\/strong> \u00e0 Vend\u00f4me (Loir-et-Cher), Rochambeau int\u00e8gre \u00e0 17 ans le r\u00e9giment de cavalerie de Saint-Simon.\nIl se distingue \u00e0 la prise de Namur puis pendant la guerre de Sept Ans o\u00f9 il est bless\u00e9 \u00e0 la bataille de Clostercamp le 15 octobre <strong>1760<\/strong>.\nL'ann\u00e9e suivante, il est nomm\u00e9 mar\u00e9chal de camp et inspecteur de la cavalerie. <\/p>\n<p>Nomm\u00e9 Lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral, il fait route vers les \u00c9tats-Unis en <strong>1780<\/strong>. Sous son commandement, 6000 hommes composent les renforts des troupes fran\u00e7aises qu'attendent avec impatience George Washington et La Fayette. Le 10 juillet, il d\u00e9barque \u00e0 Newport, Rhode Island. S\u2019en suit une attente d'un an avant de pouvoir en d\u00e9coudre avec les Anglais. Il m\u00e8nera cette campagne Am\u00e9ricaine d'une main de ma\u00eetre sous le commandement de George Washington, ce qui conduira les troupes vers la victoire finale de Yorktown. <\/p>\n<p>Pour t\u00e9moigner sa gratitude, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain le remercie personnellement. D\u00e8s son retour en France, il est honor\u00e9 par Louis XVI, qui lui d\u00e9cerne le cordon bleu et le fait gouverneur de Picardie et de l'Artois. D'id\u00e9es lib\u00e9rales, Rochambeau, promu \u00e0 l'arm\u00e9e du Nord en 1791, est fait mar\u00e9chal de France puis se retire en <strong>1792<\/strong>.\nArr\u00eat\u00e9 pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise sous le r\u00e9gime de la Terreur, il \u00e9chappe de peu \u00e0 la guillotine. <\/p>\n<p>Il meurt le <strong>10 mai 1807<\/strong> \u00e0 Thor\u00e9-la-Rochette (Loir-et-Cher) sous le r\u00e8gne de Napol\u00e9on qui appr\u00e9ciait ce dernier mar\u00e9chal de la monarchie.<\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Soldat respect\u00e9 et d'exp\u00e9rience, Rochambeau conduira vaillamment en 1780 les renforts fran\u00e7ais attendus par George Washington.","excerptFull":"<p>Soldat respect\u00e9 et d'exp\u00e9rience, Rochambeau conduira vaillamment en 1780 les renforts fran\u00e7ais attendus par George Washington.<\/p>","dateFormat":"10 Juillet 1780","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1780-07-10-rochambeau\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":49,"step":4,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1780-08-16","context":"guerre","title":"Lord Charles Cornwallis","description":"Fin strat\u00e8ge et ennemi jur\u00e9 du marquis de La Fayette, Lord Cornwallis, g\u00e9n\u00e9ral britannique de son rang, subira contre toute attente une cinglante d\u00e9faite le 19 octobre 1781 \u00e0 Yorktown.","ref":"1780-08-16-cornwallis","comment":"","text":"<p>N\u00e9 le <strong>31 d\u00e9cembre 1738<\/strong> \u00e0 Londres (\u00e0 Grosvenor Square) Lord Charles Cornwallis participe en <strong>1760<\/strong> \u00e0 la guerre de Sept Ans.<\/p>\n<p>Nomm\u00e9 Major-G\u00e9n\u00e9ral puis Lieutenant-G\u00e9n\u00e9ral en <strong>1777<\/strong>, il joue un r\u00f4le d\u00e9cisif pendant la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine en combattant les Insurg\u00e9s. De cette \u00e9poque na\u00eetra une haine sans borne entre le marquis de La Fayette et lui.<\/p>\n<p>Malgr\u00e9 une belle victoire lors de la bataille de Camden le <strong>16 ao\u00fbt 1780<\/strong>, Lord Cornwallis re\u00e7oit le coup de gr\u00e2ce durant la bataille de Yorktown le <strong>19 octobre 1781<\/strong> et doit d\u00e9poser les armes aux pieds du Marquis de La Fayette en personne !<\/p>\n<p>Il devient gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde (<strong>1786-1793<\/strong>) et Lord Lieutenant d'Irlande (<strong>1798-1801<\/strong>) avant d'\u00eatre le principal n\u00e9gociateur britannique du trait\u00e9 d'Amiens le <strong>25 mars 1802<\/strong> qui marquera la paix entre le Royaume-Uni et la France.<\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Fin strat\u00e8ge et ennemi jur\u00e9 du marquis de La Fayette, Lord Cornwallis, g\u00e9n\u00e9ral britannique de son rang, subira contre toute attente une cinglante d\u00e9faite le 19 octobre 1781 \u00e0 Yorktown.","excerptFull":"<p>Fin strat\u00e8ge et ennemi jur\u00e9 du marquis de La Fayette, Lord Cornwallis, g\u00e9n\u00e9ral britannique de son rang, subira contre toute attente une cinglante d\u00e9faite le 19 octobre 1781 \u00e0 Yorktown.<\/p>","dateFormat":"16 Ao\u00fbt 1780","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1780-08-16-cornwallis\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":50,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1904-11-15","context":"guerre","title":"James Armistead","description":"Espion \u00e0 la solde du marquis de La Fayette pendant la guerre d'ind\u00e9pendance, il jouera un r\u00f4le crucial quant \u00e0 l'issue de la bataille de Yorktown.","ref":"1904-11-15-armistead","comment":"","text":"<p>James Armistead est n\u00e9 le <strong>10 d\u00e9cembre 1760<\/strong> \u00e0 Elisabeth City en Virginie. <\/p>\n<p>Esclave de naissance, son propri\u00e9taire William Asmistead lui donne en <strong>1781<\/strong> l'autorisation de rejoindre l'arm\u00e9e en tant que volontaire. Il se retrouve alors sous les ordres du marquis de La Fayette qui lui conf\u00e8re la d\u00e9licate mission d'infiltrer les rangs britanniques et particuli\u00e8rement ceux du g\u00e9n\u00e9ral Cornwallis, son ennemi jur\u00e9 ! <\/p>\n<p>Se faisant passer pour un esclave en fuite, l'apprenti espion gagne peu \u00e0 peu la confiance des Anglais et durant l'\u00e9t\u00e9 <strong>1781<\/strong>, ses renseignements sont si pr\u00e9cieux qu'ils vont permettre de pi\u00e9ger Charles Cornwallis \u00e0 Hampton et plus tard de gagner l'importante bataille de Yorktown.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s la guerre, le droit \u00e0 l'\u00e9mancipation lui ayant \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, Armistead rentre chez lui et retourne \u00e0 sa condition d'esclave. Mais quelques ann\u00e9es plus tard, son ami La Fayette le retrouve en Virginie et d\u00e9cide de faire tout ce qui est en son pouvoir pour le secourir. Il r\u00e9dige alors un t\u00e9moignage en son nom qui poussera l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Virginie \u00e0 lib\u00e9rer d\u00e9finitivement James de ses cha\u00eenes. <\/p>\n<p>En hommage \u00e0 son sauveur, Armistead ajoutera le nom de &quot;La Fayette&quot; au sien et aura la joie de revoir son ami \u00e0 New-York en <strong>1824<\/strong>, lors de la derni\u00e8re visite du Fran\u00e7ais aux \u00c9tats-Unis.<\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Espion \u00e0 la solde du marquis de La Fayette pendant la guerre d'ind\u00e9pendance, il jouera un r\u00f4le crucial quant \u00e0 l'issue de la bataille de Yorktown.","excerptFull":"<p>Espion \u00e0 la solde du marquis de La Fayette pendant la guerre d'ind\u00e9pendance, il jouera un r\u00f4le crucial quant \u00e0 l'issue de la bataille de Yorktown.<\/p>","dateFormat":"15 Novembre 1904","image":false,"more":false,"video":false},{"id":51,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-04","context":"guerre","title":"Lafayette rejoint Washington dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral de Morristown","description":"La route n\u2019\u00e9tant pas s\u00fbre, Washington tente de joindre le marquis\u2026\\n\\n>Mon cher marquis,\\n\\n>Votre agr\u00e9able lettre du 27 avril m\u2019est parvenue hier ; je l\u2019ai re\u00e7ue avec toute la joie que pouvait m\u2019inspirer la plus sinc\u00e8re amiti\u00e9, et avec cette impatience qu\u2019un ardent d\u00e9sir de vous voir ne pouvait manquer de me donner. Je suis f\u00e2ch\u00e9 de ne pas conna\u00eetre votre route \u00e0 travers l\u2019\u00c9tat de New York, afin de pouvoir avec certitude vous envoyer un piquet de cavalerie (c\u2019est tout ce que j\u2019ai ici) \u00e0 votre rencontre ; cette escorte vous serait utile au milieu des \u00e9tablissements tories, qui sont entre ce pays et la rivi\u00e8re Nord.\\n\\n>\u00c0 tout \u00e9v\u00e9nement, le major Gibbs ira au devant de vous jusqu\u2019\u00e0 Pompton, au lieu o\u00f9 les routes se joignent, et, de l\u00e0, il se dirigera comme l\u2019indiqueront les circonstances vers King\u2019s Ferry ou New Windsor. Je vous f\u00e9licite bien sinc\u00e8rement de votre heureuse arriv\u00e9e en Am\u00e9rique et je vous embrasserai avec toute la chaleur d\u2019un ami d\u00e9vou\u00e9, quand vous arriverez au quartier g\u00e9n\u00e9ral, o\u00f9 un lit est pr\u00e9par\u00e9 pour vous. Adieu jusqu\u2019\u00e0 ce moment.","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"La route n\u2019\u00e9tant pas s\u00fbre, Washington tente de joindre le marquis\u2026 \u00b6 \u201cMon cher marquis, \u00b6 \u201d\u201cVotre agr\u00e9able lettre du 27 avril m\u2019est parvenue hier ; je l\u2019ai re\u00e7ue avec toute la joie que pouvait m\u2019inspirer la plus sinc\u00e8re amiti\u00e9, et\u2026\u201d","excerptFull":"<p>La route n\u2019\u00e9tant pas s\u00fbre, Washington tente de joindre le marquis\u2026<\/p>\n<blockquote>\n<p>Mon cher marquis,<\/p>\n<p>Votre agr\u00e9able lettre du 27 avril m\u2019est parvenue hier ; je l\u2019ai re\u00e7ue avec toute la joie que pouvait m\u2019inspirer la plus sinc\u00e8re amiti\u00e9, et avec cette impatience qu\u2019un ardent d\u00e9sir de vous voir ne pouvait manquer de me donner. Je suis f\u00e2ch\u00e9 de ne pas conna\u00eetre votre route \u00e0 travers l\u2019\u00c9tat de New York, afin de pouvoir avec certitude vous envoyer un piquet de cavalerie (c\u2019est tout ce que j\u2019ai ici) \u00e0 votre rencontre ; cette escorte vous serait utile au milieu des \u00e9tablissements tories, qui sont entre ce pays et la rivi\u00e8re Nord.<\/p>\n<p>\u00c0 tout \u00e9v\u00e9nement, le major Gibbs ira au devant de vous jusqu\u2019\u00e0 Pompton, au lieu o\u00f9 les routes se joignent, et, de l\u00e0, il se dirigera comme l\u2019indiqueront les circonstances vers King\u2019s Ferry ou New Windsor. Je vous f\u00e9licite bien sinc\u00e8rement de votre heureuse arriv\u00e9e en Am\u00e9rique et je vous embrasserai avec toute la chaleur d\u2019un ami d\u00e9vou\u00e9, quand vous arriverez au quartier g\u00e9n\u00e9ral, o\u00f9 un lit est pr\u00e9par\u00e9 pour vous. Adieu jusqu\u2019\u00e0 ce moment.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"Avril 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":52,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-06-07","context":"hermione","title":"Bataille navale Hermione vs Iris","description":"Poursuivi par quatre b\u00e2timents anglais, L'Hermione va livrer son premier grand combat en mer\u2026","ref":"1780-06-07-bataille","comment":"","text":"<p>Le 7 juin 1780, au large de la pointe orientale de Long Island, quatre voiles foncent sur L'Hermione. Alert\u00e9 par la vigie, La Touche sort sa longue vue et scrute l'horizon :<\/p>\n<blockquote>\n<p>J\u2019ai reconnu un Sloop de guerre, un Schooner, un Sennault et un b\u00e2timent \u00e0 trois m\u00e2ts que j\u2019ai jug\u00e9 fr\u00e9gate.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de L\u2019Hermione.<\/em><\/p>\n<p>Les Anglais ! Branle-bas de combat !<\/p>\n<p>\u00c0 bord de L\u2019Hermione, on s\u2019agite \u00e0 tous les postes : le ma\u00eetre canonnier d\u00e9monte les cloisons de la sainte barbe, la poudre est achemin\u00e9e par une cha\u00eene de matelots, les boulets sont rang\u00e9s dans des parcs, on r\u00e9pand du sable sur le pont pour \u00e9viter les glissades, on distribue grenades, fusils et escopettes, sans oublier le montage de l\u2019infirmerie pour recevoir les \u00e9ventuels bless\u00e9s.<\/p>\n<blockquote>\n<p>J\u2019ai vir\u00e9 sur la fr\u00e9gate. J\u2019ai reconnu ce b\u00e2timent pour une fr\u00e9gate de quinze sabords en batterie, dont quatorze \u00e9taient garnis de canons et elle en avait sur son gaillard, depuis l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 de son arri\u00e8re jusqu\u2019au grand m\u00e2t.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de L\u2019Hermione.<\/em><\/p>\n<p>Les deux fr\u00e9gates se trouvent alors par le travers l'une de l'autre, L'Hermione d\u00e9passe L'Iris et lui envoie toute sa bord\u00e9e de tribord. Le b\u00e2timent anglais ne r\u00e9pond que par quelques coups de canon. Cette faible riposte alerte La Touche; l'Anglais a maintenant L'Hermione devant lui et peut par un simple mouvement tribord envoyer toute sa bord\u00e9e qui causerait de graves d\u00e9g\u00e2ts. En cons\u00e9quence La Touche r\u00e9agit vivement et manoeuvre pour se remettre par son travers :<\/p>\n<blockquote>\n<p>Nous avons alors commenc\u00e9 un feu tr\u00e8s vif de part et d'autre, \u00e0 une demi-port\u00e9e de fusil.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de L\u2019Hermione.<\/em><\/p>\n<p>Apr\u00e8s une demi-heure de combat, La Touche s'aper\u00e7oit que l'Anglais tente une nouvelle manoeuvre afin de prendre L'Hermione par la hanche :<\/p>\n<blockquote>\n<p>Je me trouve \u00e0 nouveau en position de le battre de tous mes canons, de l'avant \u00e0 l'arri\u00e8re, comme elle me battait de l'arri\u00e8re \u00e0 l'avant. Le combat a ainsi dur\u00e9 une heure avec vivacit\u00e9 de part et d'autre, mais mon feu \u00e9tant sup\u00e9rieur au sien, elle saisit l'instant o\u00f9 je d\u00e9passais pour mettre son petit hunier \u00e0 culer... je lui ai envoy\u00e9 trois coups de canon auquel elle n'a pas ripost\u00e9.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de L\u2019Hermione.<\/em><\/p>\n<p>L'Anglais est en fuite mais du c\u00f4t\u00e9 de L'Hermione les d\u00e9g\u00e2ts sont consid\u00e9rables :<\/p>\n<blockquote>\n<p>\u2026 Le plus grand d\u00e9sordre ayant \u00e9t\u00e9 port\u00e9 dans mes voiles et dans mes manoeuvres... j'ai tir\u00e9 deux cent soixante coups de canon, cent quarante coups de pierriers et mille deux cent quatre-vingts coups de fusil et d'espingole.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de L\u2019Hermione.<\/em><\/p>\n<p>La bataille fera dix morts et trente sept bless\u00e9s c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais. La Touche est bless\u00e9 au bras mais remporte l\u00e0 une victoire qui fera date dans la m\u00e9moire des Am\u00e9ricains.<\/p>","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Poursuivi par quatre b\u00e2timents anglais, L'Hermione va livrer son premier grand combat en mer\u2026","excerptFull":"<p>Poursuivi par quatre b\u00e2timents anglais, L'Hermione va livrer son premier grand combat en mer\u2026<\/p>","dateFormat":"7 Juin 1780","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1780-06-07-bataille\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":53,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-06-10","context":"hermione","title":"La Gazette de Newport publie un article provocateur","description":"Dans sa publication du 10 juin, la Gazette de Newport revient sur l\u2019affrontement de L\u2019Hermione et de L\u2019Iris par le biais d\u2019un article provocateur, dans lequel Hawker le commandant de la fr\u00e9gate anglaise accuse La Touche d\u2019avoir rompu l\u2019engagement et fui le combat !\\n\\nFace \u00e0 tant de mauvaise foi, Latouche explose de col\u00e8re et prend sa plume la plus ac\u00e9r\u00e9e pour r\u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9 des faits : \\n\\n>\u2026 Vos coups ayant occasionn\u00e9 autant de dommages dans mon gr\u00e9ement, que les miens en ont caus\u00e9 au corps de votre fr\u00e9gate, j'ai \u00e9t\u00e9 dans l'impossibilit\u00e9 de tenir le vent pour continuer le combat ; il d\u00e9pendait de vous d'arriver pour le rengager; vous aviez plus de  moyens de manoeuvrer que je n'en avais. Lorsque j'ai vu que vous teniez le vent, j'ai attribu\u00e9 votre retraite \u00e0 la quantit\u00e9 de monde que vous aviez perdu ; ce qui aide \u00e0 me le persuader, c'est le peu de vivacit\u00e9 de votre feu dans les derni\u00e8res bord\u00e9es. D'apr\u00e8s cette opinion vous devez juger ma surprise quand j'ai lu dans la gazette de New-Port que vous n'aviez eu que 7 tu\u00e9s et 9 bless\u00e9s. Je suis de meilleure foi que vous Monsieur :  j'avoue 10 tu\u00e9s et 37 bless\u00e9s ; deux de mes officiers et moi sommes de ces derniers. Vous voyez que je ne crains pas de parler vrai , parce que je n'ai rien \u00e0 me reprocher.\\n\\n>Je terminerai cette lettre par une r\u00e9flexion que tout militaire pourra faire. Si vous avez perdu moins de monde et que vous ayez \u00e9t\u00e9 moins maltrait\u00e9 que moi, quelle raison avez-vous eue de ne pas continuer le combat, en voyant l'\u00e9tat de mon gr\u00e9ement et l'impossibilit\u00e9 physique o\u00f9 je me trouvais de pouvoir manoeuvrer et suivre une autre route que celle du vent arri\u00e8re ? Vous manquez donc, ou de v\u00e9rit\u00e9 en n'accusant pas les pertes que vous avez \u00e9prouv\u00e9es, ou d'\u00e9nergie si, ayant perdu peu de monde vous n'avez pas continu\u00e9 le combat avec l'avantage que le hasard vous avait donn\u00e9 sur moi. Comme vous savez bien qu'il n'y avait pas de fr\u00e9gate am\u00e9ricaine en vue, je vous prie de r\u00e9pondre \u00e0 ce dilemme\u2026","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Dans sa publication du 10 juin, la Gazette de Newport revient sur l\u2019affrontement de L\u2019Hermione et de L\u2019Iris par le biais d\u2019un article provocateur, dans lequel Hawker le commandant de la fr\u00e9gate anglaise accuse La Touche d\u2019avoir rompu\u2026","excerptFull":"<p>Dans sa publication du 10 juin, la Gazette de Newport revient sur l\u2019affrontement de L\u2019Hermione et de L\u2019Iris par le biais d\u2019un article provocateur, dans lequel Hawker le commandant de la fr\u00e9gate anglaise accuse La Touche d\u2019avoir rompu l\u2019engagement et fui le combat !<\/p>\n<p>Face \u00e0 tant de mauvaise foi, Latouche explose de col\u00e8re et prend sa plume la plus ac\u00e9r\u00e9e pour r\u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9 des faits : <\/p>\n<blockquote>\n<p>\u2026 Vos coups ayant occasionn\u00e9 autant de dommages dans mon gr\u00e9ement, que les miens en ont caus\u00e9 au corps de votre fr\u00e9gate, j'ai \u00e9t\u00e9 dans l'impossibilit\u00e9 de tenir le vent pour continuer le combat ; il d\u00e9pendait de vous d'arriver pour le rengager; vous aviez plus de  moyens de manoeuvrer que je n'en avais. Lorsque j'ai vu que vous teniez le vent, j'ai attribu\u00e9 votre retraite \u00e0 la quantit\u00e9 de monde que vous aviez perdu ; ce qui aide \u00e0 me le persuader, c'est le peu de vivacit\u00e9 de votre feu dans les derni\u00e8res bord\u00e9es. D'apr\u00e8s cette opinion vous devez juger ma surprise quand j'ai lu dans la gazette de New-Port que vous n'aviez eu que 7 tu\u00e9s et 9 bless\u00e9s. Je suis de meilleure foi que vous Monsieur :  j'avoue 10 tu\u00e9s et 37 bless\u00e9s ; deux de mes officiers et moi sommes de ces derniers. Vous voyez que je ne crains pas de parler vrai , parce que je n'ai rien \u00e0 me reprocher.<\/p>\n<p>Je terminerai cette lettre par une r\u00e9flexion que tout militaire pourra faire. Si vous avez perdu moins de monde et que vous ayez \u00e9t\u00e9 moins maltrait\u00e9 que moi, quelle raison avez-vous eue de ne pas continuer le combat, en voyant l'\u00e9tat de mon gr\u00e9ement et l'impossibilit\u00e9 physique o\u00f9 je me trouvais de pouvoir manoeuvrer et suivre une autre route que celle du vent arri\u00e8re ? Vous manquez donc, ou de v\u00e9rit\u00e9 en n'accusant pas les pertes que vous avez \u00e9prouv\u00e9es, ou d'\u00e9nergie si, ayant perdu peu de monde vous n'avez pas continu\u00e9 le combat avec l'avantage que le hasard vous avait donn\u00e9 sur moi. Comme vous savez bien qu'il n'y avait pas de fr\u00e9gate am\u00e9ricaine en vue, je vous prie de r\u00e9pondre \u00e0 ce dilemme\u2026<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"10 Juin 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":54,"step":4,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1780-07-11","context":"guerre","title":"Arriv\u00e9e des renforts fran\u00e7ais","description":"Le 11 juillet 1780, les renforts fran\u00e7ais sous le commandement du comte de Rochambeau d\u00e9barquent fi\u00e8rement en rade de Newport.","ref":"1780-07-11-renforts","comment":"","text":"<p>Du pont de L\u2019Hermione, La Touche est aux premi\u00e8res loges pour appr\u00e9cier l\u2019arriv\u00e9e de la majestueuse escadre de France  :<\/p>\n<blockquote>\n<p>\u2026 En m\u00eame temps que moi, a mouill\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du goulet L\u2019Amazone, de trente-deux canons, command\u00e9e par Monsieur de La P\u00e9rouse, capitaine de vaisseau, et le cutter La Guespe de douze, par le chevalier de Maulevrier, enseigne de vaisseaux. Le premier de ces b\u00e2timents portait Monsieur le comte de Rochambeau, lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral des arm\u00e9es du Roi, Grand\u2019 Croix de l\u2019ordre de Saint-Louis, et commandant de l\u2019arm\u00e9e de terre. A trois heures de l\u2019apr\u00e8s-midi, la brise \u00e9tant venue du large, la flotte de transport est entr\u00e9e au nombre de trente voiles\u2026 \u00c0 six heures du soir, sont entr\u00e9s les vaisseaux de guerre\u2026 Le Duc de Bourgogne de quatre-vingts canons, command\u00e9 par le chevalier de Ternay, chef d\u2019escadre. J\u2019ai salu\u00e9 le G\u00e9n\u00e9ral de trois \u201cVive le Roi\u201d et je me suis mis \u00e0 ses ordres.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de L\u2019Hermione.<\/em><\/p>\n<p>Quelques mois plus tard, d'autres renforts viendront grossir ces premiers contingents.<\/p>\n<p>En t\u00eate on distingue :<\/p>\n<ul>\n<li>La fr\u00e9gate L'Amazone de trente-deux canons, command\u00e9e par Monsieur de La P\u00e9rouse, capitaine de vaisseau. \u00c0 son bord, le comte de Rochambeau, lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral des arm\u00e9es du Roy, commandant l'arm\u00e9e de terre.<\/li>\n<li>Le cutter La Guespe, command\u00e9 par le chevalier de Maul\u00e9vrier, enseigne de vaisseaux.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Suivi par la flotte de transport, comprenant trente voiles, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es par :<\/p>\n<ul>\n<li>La fr\u00e9gate La Surveillante de trente-deux canons, command\u00e9e par le chevalier de Cillars, capitaine de vaisseau.<\/li>\n<li>Le vaisseau Le Fantasque de soixante-quatre canons, arm\u00e9 en fl\u00fbte, command\u00e9 par un officier auxiliaire.<\/li>\n<li>Les b\u00e2timents de charge portant les r\u00e9giments de : Bourbonnais, Soissonais, Saintonge, Deux-Ponts, la l\u00e9gion de Lauzun, cinq cent trente hommes d'artillerie et des officiers ing\u00e9nieurs.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Enfin la flotte de guerre ferme la marche :<\/p>\n<ul>\n<li>Le Duc de Bourgogne quatre-vingt canons, command\u00e9 par le chevalier de Ternay, chef d'escadre.<\/li>\n<li>Le Neptune soixante-quatorze canons, command\u00e9 par Monsieur Destouches.<\/li>\n<li>Le Conqu\u00e9rant de soixante-quatorze canons, command\u00e9 par Monsieur de la Grandi\u00e8re, capitaine de vaisseau.<\/li>\n<li>L'Eveill\u00e9 de soixante-quatre canons, command\u00e9 par Monsieur de Tilly, capitaine de vaisseau.<\/li>\n<li>La Provence de soixante-quatre canons, command\u00e9 par Monsieur de Lombard, capitaine de vaisseau.<\/li>\n<li>Le Jazon de soixante-quatre canons, command\u00e9 par Monsieur de la Cloch\u00e8terie, capitaine de vaisseau.<\/li>\n<li>L'Ardent de soixante-quatre canons, command\u00e9 par Monsieur de Marigny, capitaine de vaisseau.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Manque \u00e0 l'appel l'Isle de France, qui a perdu son convoi trois jours plus t\u00f4t. <\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Le 11 juillet 1780, les renforts fran\u00e7ais sous le commandement du comte de Rochambeau d\u00e9barquent fi\u00e8rement en rade de Newport.","excerptFull":"<p>Le 11 juillet 1780, les renforts fran\u00e7ais sous le commandement du comte de Rochambeau d\u00e9barquent fi\u00e8rement en rade de Newport.<\/p>","dateFormat":"11 Juillet 1780","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1780-07-11-renforts\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":55,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-08-16","context":"guerre","title":"Bataille de Camden","description":"Horatio Gates est battu par le g\u00e9n\u00e9ral Cornwallis \u00e0 la bataille de Camden, cette victoire renforce l'emprise britannique sur la Province de Caroline apr\u00e8s leur capture de Charleston le 12 mai 1780.","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Horatio Gates est battu par le g\u00e9n\u00e9ral Cornwallis \u00e0 la bataille de Camden, cette victoire renforce l'emprise britannique sur la Province de Caroline apr\u00e8s leur capture de Charleston le 12 mai 1780.","excerptFull":"<p>Horatio Gates est battu par le g\u00e9n\u00e9ral Cornwallis \u00e0 la bataille de Camden, cette victoire renforce l'emprise britannique sur la Province de Caroline apr\u00e8s leur capture de Charleston le 12 mai 1780.<\/p>","dateFormat":"16 Ao\u00fbt 1780","image":false,"more":false,"video":false},{"id":56,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-10-07","context":"guerre","title":"Bataille de King's Mountain","description":"Blacksburg, Caroline du Sud.\\n\\nLe 7 octobre 1780 l'arm\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Cornwallis est \u00e9cras\u00e9e lors de la bataille de Kings Mountain en tout juste 65 minutes. Dans les rangs des Loyalistes on compte 290 tu\u00e9s, 163 bless\u00e9s et 668 faits prisonniers. La milice Patriot, elle, s\u2019en sort victorieusement avec seulement 29 tu\u00e9s et 58 bless\u00e9s.  \\nCe succ\u00e8s galvanise les troupes de Washington, qui sortent tout juste d\u2019une s\u00e9rie d\u2019humiliations subies dans les Caroline avec la chute de Charleston, la d\u00e9faite de la bataille de Camden et le massacre de Waxhaws le 29 mai 1780.\\n\\nThomas Jefferson dira de cette bataille \u201cle vent de la victoire a tourn\u00e9\u201d (\u201cthe turn of the tide of success\u201d).\\n\\n\u00c0 noter qu\u2019en 1931, le Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis a cr\u00e9\u00e9 le National Military Park Kings Mountain sur le site de la bataille qui accueille des centaines de milliers de visiteurs chaque ann\u00e9e.","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Blacksburg, Caroline du Sud. \u00b6 Le 7 octobre 1780 l'arm\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Cornwallis est \u00e9cras\u00e9e lors de la bataille de Kings Mountain en tout juste 65 minutes. Dans les rangs des Loyalistes on compte 290 tu\u00e9s, 163 bless\u00e9s et 668 faits prisonniers.\u2026","excerptFull":"<p>Blacksburg, Caroline du Sud.<\/p>\n<p>Le 7 octobre 1780 l'arm\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Cornwallis est \u00e9cras\u00e9e lors de la bataille de Kings Mountain en tout juste 65 minutes. Dans les rangs des Loyalistes on compte 290 tu\u00e9s, 163 bless\u00e9s et 668 faits prisonniers. La milice Patriot, elle, s\u2019en sort victorieusement avec seulement 29 tu\u00e9s et 58 bless\u00e9s.<br \/>\nCe succ\u00e8s galvanise les troupes de Washington, qui sortent tout juste d\u2019une s\u00e9rie d\u2019humiliations subies dans les Caroline avec la chute de Charleston, la d\u00e9faite de la bataille de Camden et le massacre de Waxhaws le 29 mai 1780.<\/p>\n<p>Thomas Jefferson dira de cette bataille \u201cle vent de la victoire a tourn\u00e9\u201d (\u201cthe turn of the tide of success\u201d).<\/p>\n<p>\u00c0 noter qu\u2019en 1931, le Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis a cr\u00e9\u00e9 le National Military Park Kings Mountain sur le site de la bataille qui accueille des centaines de milliers de visiteurs chaque ann\u00e9e.<\/p>","dateFormat":"7 Octobre 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":57,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1904-11-15","context":"guerre","title":"C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, les espions oeuvrent en coulisse","description":"Durant l'\u00e9t\u00e9 1781, le g\u00e9n\u00e9ral George Washington demande express\u00e9ment au marquis de La Fayette d\u2019\u00e9conomiser ses forces vives et de se renseigner le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible sur les mouvements, l\u2019\u00e9quipement et les strat\u00e9gies futures des Anglais. La Fayette envoie alors plusieurs de ses espions infiltrer le camp de Cornwallis, mais sans succ\u00e8s. Le 31 juillet les informations tant attendues arrivent enfin sur le bureau de La Fayette via les rapports d\u2019Armistead. Pr\u00e9cieuses et d\u00e9taill\u00e9es, elles vont non seulement permettre de pi\u00e9ger les Britanniques \u00e0 Hampton, mais \u00e9galement aider les insurg\u00e9s \u00e0 sortir victorieux de la bataille de Yorktown.","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Durant l'\u00e9t\u00e9 1781, le g\u00e9n\u00e9ral George Washington demande express\u00e9ment au marquis de La Fayette d\u2019\u00e9conomiser ses forces vives et de se renseigner le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible sur les mouvements, l\u2019\u00e9quipement et les strat\u00e9gies futures des\u2026","excerptFull":"<p>Durant l'\u00e9t\u00e9 1781, le g\u00e9n\u00e9ral George Washington demande express\u00e9ment au marquis de La Fayette d\u2019\u00e9conomiser ses forces vives et de se renseigner le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible sur les mouvements, l\u2019\u00e9quipement et les strat\u00e9gies futures des Anglais. La Fayette envoie alors plusieurs de ses espions infiltrer le camp de Cornwallis, mais sans succ\u00e8s. Le 31 juillet les informations tant attendues arrivent enfin sur le bureau de La Fayette via les rapports d\u2019Armistead. Pr\u00e9cieuses et d\u00e9taill\u00e9es, elles vont non seulement permettre de pi\u00e9ger les Britanniques \u00e0 Hampton, mais \u00e9galement aider les insurg\u00e9s \u00e0 sortir victorieux de la bataille de Yorktown.<\/p>","dateFormat":"15 Novembre 1904","image":false,"more":true,"video":false},{"id":58,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1781-01-17","context":"guerre","title":"Bataille de Cowpens","description":"Consid\u00e9r\u00e9e comme un chef-d\u2019oeuvre de tactique militaire, la bataille de Cowpens marque la victoire \u00e9crasante des forces r\u00e9volutionnaires face aux britanniques pendant la reconqu\u00eate de la Caroline du Sud. L\u2019arm\u00e9e anglaise de Banastre Tarleton perdra lors de cette bataille pr\u00e8s de quatre-vingt pour cent de ses troupes. Cette d\u00e9faite marquera un nouveau coup dur pour Cornwallis. Il est rapport\u00e9 par un prisonnier am\u00e9ricain que le G\u00e9n\u00e9ral anglais, en apprenant la mauvaise nouvelle, cassa sa lame de rage sur le sol.","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Consid\u00e9r\u00e9e comme un chef-d\u2019oeuvre de tactique militaire, la bataille de Cowpens marque la victoire \u00e9crasante des forces r\u00e9volutionnaires face aux britanniques pendant la reconqu\u00eate de la Caroline du Sud. L\u2019arm\u00e9e anglaise de Banastre\u2026","excerptFull":"<p>Consid\u00e9r\u00e9e comme un chef-d\u2019oeuvre de tactique militaire, la bataille de Cowpens marque la victoire \u00e9crasante des forces r\u00e9volutionnaires face aux britanniques pendant la reconqu\u00eate de la Caroline du Sud. L\u2019arm\u00e9e anglaise de Banastre Tarleton perdra lors de cette bataille pr\u00e8s de quatre-vingt pour cent de ses troupes. Cette d\u00e9faite marquera un nouveau coup dur pour Cornwallis. Il est rapport\u00e9 par un prisonnier am\u00e9ricain que le G\u00e9n\u00e9ral anglais, en apprenant la mauvaise nouvelle, cassa sa lame de rage sur le sol.<\/p>","dateFormat":"17 Janvier 1781","image":false,"more":true,"video":false},{"id":59,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1781","context":"guerre","title":"La Fayette use les anglais par des attaques \u00e9clair","description":"D\u00e9but de l'ann\u00e9e 1781: La Fayette est envoy\u00e9 par George Washington d\u00e9fendre la Virginie.\\n\\nAvec des forces nettement inf\u00e9rieures en nombre, La Fayette entra\u00eene Charles Cornwallis dans une s\u00e9rie d'escarmouches, tout en \u00e9vitant une bataille majeure. Incapable de battre ou de capturer le Fran\u00e7ais, l'Anglais d\u00e9cide de replier son arm\u00e9e vers Yorktown, pour y r\u00e9embarquer et retourner \u00e0 New York. Mais en aura-t-il le temps ?","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"D\u00e9but de l'ann\u00e9e 1781: La Fayette est envoy\u00e9 par George Washington d\u00e9fendre la Virginie. \u00b6 Avec des forces nettement inf\u00e9rieures en nombre, La Fayette entra\u00eene Charles Cornwallis dans une s\u00e9rie d'escarmouches, tout en \u00e9vitant une bataille\u2026","excerptFull":"<p>D\u00e9but de l'ann\u00e9e 1781: La Fayette est envoy\u00e9 par George Washington d\u00e9fendre la Virginie.<\/p>\n<p>Avec des forces nettement inf\u00e9rieures en nombre, La Fayette entra\u00eene Charles Cornwallis dans une s\u00e9rie d'escarmouches, tout en \u00e9vitant une bataille majeure. Incapable de battre ou de capturer le Fran\u00e7ais, l'Anglais d\u00e9cide de replier son arm\u00e9e vers Yorktown, pour y r\u00e9embarquer et retourner \u00e0 New York. Mais en aura-t-il le temps ?<\/p>","dateFormat":"1781","image":false,"more":true,"video":false},{"id":60,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1781-03","context":"guerre","title":"Washington visite les troupes fran\u00e7aises","description":"Le 6 mars 1781, apr\u00e8s un rude hiver qui a fragilis\u00e9 les troupes, le g\u00e9n\u00e9ral Washington se rend \u00e0 Newport visiter l'arm\u00e9e fran\u00e7aise.\\n\\nSurnomm\u00e9 le h\u00e9ros de la libert\u00e9, Washington s\u00e9duit part son autorit\u00e9 naturelle et la simplicit\u00e9 de ses mani\u00e8res. Invit\u00e9 \u00e0 bord du vaisseau Le Duc de Bourgogne, il y re\u00e7oit m\u00eame les honneurs du Mar\u00e9chal de France :\\n\\n>\u00c0 sa sortie du vaisseau, il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 de treize coups de canon ; il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 terre \u00e0 Newport avec les m\u00eames honneurs, les troupes bordant la baie depuis le lieu de son d\u00e9barquement jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de Monsieur le comte de Rochambeau\u2026\\n\\n*Journal de bord de L'Hermione.*\\n\\nDans la foul\u00e9e de sa visite, tout en se retournant \u00e0 son quartier g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s de West Point, Washington fait une halte dans la petite ville de Providence. A son arriv\u00e9e, dans la liesse g\u00e9n\u00e9rale et les feux de joie, la population se jette \u00e0 ses pieds en criant \u201cNotre p\u00e8re !!\u201d\u2026\\n\\nTout \u00e9mu de cet accueil fraternel, le g\u00e9n\u00e9ral a ces quelques mots qui en disent long sur la suite des op\u00e9rations et l'\u00e9tat d'esprit des Insurg\u00e9s :\\n\\n>Nous pourrons \u00eatre battus par les Anglais, c'est le sort des armes ; mais voil\u00e0 l'arm\u00e9e qu'ils ne vaincront jamais.","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Le 6 mars 1781, apr\u00e8s un rude hiver qui a fragilis\u00e9 les troupes, le g\u00e9n\u00e9ral Washington se rend \u00e0 Newport visiter l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. \u00b6 Surnomm\u00e9 le h\u00e9ros de la libert\u00e9, Washington s\u00e9duit part son autorit\u00e9 naturelle et la simplicit\u00e9 de ses\u2026","excerptFull":"<p>Le 6 mars 1781, apr\u00e8s un rude hiver qui a fragilis\u00e9 les troupes, le g\u00e9n\u00e9ral Washington se rend \u00e0 Newport visiter l'arm\u00e9e fran\u00e7aise.<\/p>\n<p>Surnomm\u00e9 le h\u00e9ros de la libert\u00e9, Washington s\u00e9duit part son autorit\u00e9 naturelle et la simplicit\u00e9 de ses mani\u00e8res. Invit\u00e9 \u00e0 bord du vaisseau Le Duc de Bourgogne, il y re\u00e7oit m\u00eame les honneurs du Mar\u00e9chal de France :<\/p>\n<blockquote>\n<p>\u00c0 sa sortie du vaisseau, il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 de treize coups de canon ; il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 terre \u00e0 Newport avec les m\u00eames honneurs, les troupes bordant la baie depuis le lieu de son d\u00e9barquement jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de Monsieur le comte de Rochambeau\u2026<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de bord de L'Hermione.<\/em><\/p>\n<p>Dans la foul\u00e9e de sa visite, tout en se retournant \u00e0 son quartier g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s de West Point, Washington fait une halte dans la petite ville de Providence. A son arriv\u00e9e, dans la liesse g\u00e9n\u00e9rale et les feux de joie, la population se jette \u00e0 ses pieds en criant \u201cNotre p\u00e8re !!\u201d\u2026<\/p>\n<p>Tout \u00e9mu de cet accueil fraternel, le g\u00e9n\u00e9ral a ces quelques mots qui en disent long sur la suite des op\u00e9rations et l'\u00e9tat d'esprit des Insurg\u00e9s :<\/p>\n<blockquote>\n<p>Nous pourrons \u00eatre battus par les Anglais, c'est le sort des armes ; mais voil\u00e0 l'arm\u00e9e qu'ils ne vaincront jamais.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"Mars 1781","image":false,"more":true,"video":false},{"id":61,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1834","context":"aucun","title":"George Washington \u00e0 propos de La Fayette","description":">Il poss\u00e8de des talents militaires hors du commun, avec un jugement rapide et s\u00fbr. Il est entreprenant et pers\u00e9v\u00e9rant, sans imprudence, avec en outre un temp\u00e9rament conciliant et parfaitement sobre, des qualit\u00e9s rarement r\u00e9unies en une m\u00eame personne.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cIl poss\u00e8de des talents militaires hors du commun, avec un jugement rapide et s\u00fbr. Il est entreprenant et pers\u00e9v\u00e9rant, sans imprudence, avec en outre un temp\u00e9rament conciliant et parfaitement sobre, des qualit\u00e9s rarement r\u00e9unies en une m\u00eame\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Il poss\u00e8de des talents militaires hors du commun, avec un jugement rapide et s\u00fbr. Il est entreprenant et pers\u00e9v\u00e9rant, sans imprudence, avec en outre un temp\u00e9rament conciliant et parfaitement sobre, des qualit\u00e9s rarement r\u00e9unies en une m\u00eame personne.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"1834","image":false,"more":true,"video":false},{"id":62,"step":4,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1781-07-21","context":"hermione","title":"Bataille navale de Louisbourg","description":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort\\n\\nCr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette  \\n\u00a9 DEPUIS 1977","ref":"https:\/\/vimeo.com\/128485366","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort \u00b6 Cr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \u00a9 Association Hermione-Lafayette  \u00a9 DEPUIS 1977","excerptFull":"<p>Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort<\/p>\n<p>Cr\u00e9dits &amp; illustrations vid\u00e9os :<br \/>\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette<br \/>\n\u00a9 DEPUIS 1977<\/p>","dateFormat":"21 Juillet 1781","image":false,"more":false,"video":"128485366"},{"id":63,"step":4,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1781-05","context":"guerre","title":"L\u2019Hermione re\u00e7oit le Congr\u00e8s Am\u00e9ricain \u00e0 son bord","description":">Ce jour, j\u2019ai \u00e0 d\u00eener \u00e0 mon bord, le pr\u00e9sident du Congr\u00e8s Am\u00e9ricain, Monsieur Samuel Huntington de l\u2019Etat du Connecticut, et tous les membres du Congr\u00e8s, ainsi que le conseil de l\u2019Etat de Pennsylvanie et les gens les plus notables, tant civils que militaires. J\u2019ai fait pavoiser la fr\u00e9gate. Le Pr\u00e9sident du Congr\u00e8s, \u00e0 son entr\u00e9e et \u00e0 sa sortie de la fr\u00e9gate, a re\u00e7u les honneurs de Mar\u00e9chal de France, suivant l\u2019ordre que j\u2019en ai re\u00e7u de la Cour\u2026 \\n\\n*Journal de bord de L\u2019Hermione.*","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"\u201cCe jour, j\u2019ai \u00e0 d\u00eener \u00e0 mon bord, le pr\u00e9sident du Congr\u00e8s Am\u00e9ricain, Monsieur Samuel Huntington de l\u2019Etat du Connecticut, et tous les membres du Congr\u00e8s, ainsi que le conseil de l\u2019Etat de Pennsylvanie et les gens les plus notables, tant\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Ce jour, j\u2019ai \u00e0 d\u00eener \u00e0 mon bord, le pr\u00e9sident du Congr\u00e8s Am\u00e9ricain, Monsieur Samuel Huntington de l\u2019Etat du Connecticut, et tous les membres du Congr\u00e8s, ainsi que le conseil de l\u2019Etat de Pennsylvanie et les gens les plus notables, tant civils que militaires. J\u2019ai fait pavoiser la fr\u00e9gate. Le Pr\u00e9sident du Congr\u00e8s, \u00e0 son entr\u00e9e et \u00e0 sa sortie de la fr\u00e9gate, a re\u00e7u les honneurs de Mar\u00e9chal de France, suivant l\u2019ordre que j\u2019en ai re\u00e7u de la Cour\u2026 <\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de bord de L\u2019Hermione.<\/em><\/p>","dateFormat":"Mai 1781","image":false,"more":true,"video":false},{"id":64,"step":5,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1781","context":"guerre","title":"Lafayette \u00e0 l'issue de la bataille de Yorktown","description":"L'Humanit\u00e9 a gagn\u00e9 sa bataille, la libert\u00e9 a d\u00e9sormais un pays. Humanity has won it's battle. Liberty now has a country.","ref":"","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"L'Humanit\u00e9 a gagn\u00e9 sa bataille, la libert\u00e9 a d\u00e9sormais un pays. Humanity has won it's battle. Liberty now has a country.","excerptFull":"<p>L'Humanit\u00e9 a gagn\u00e9 sa bataille, la libert\u00e9 a d\u00e9sormais un pays. Humanity has won it's battle. Liberty now has a country.<\/p>","dateFormat":"1781","image":false,"more":false,"video":false},{"id":65,"step":5,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1781-10-18","context":"guerre","title":"La bataille de Yorktown","description":"Depuis 1776, les Am\u00e9ricains livrent une guerre sans merci aux troupes britanniques. En 1781, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de la France un combat d\u2019une importance cruciale se livre \u00e0 Yorktown.","ref":"1781-10-18-yorktown","comment":"","text":"<p>\u201cThe boy cannot escape me\u201d. En cet \u00e9t\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e 1781, le g\u00e9n\u00e9ral anglais Lord Cornwallis est s\u00fbr de lui. Le \u201cboy\u201d, c\u2019est-\u00e0-dire le petit Lafayette, ne peut pas lui \u00e9chapper. Avec moins de 1 000 hommes quand lui-m\u00eame en commande plus de 4 000, comment ce jeune officier imberbe pourrait-il se jouer de lui sur un territoire trois fois plus grand que la France\u00a0? C\u2019est sans compter sur la tactique \u00e9labor\u00e9e par les forces franco-am\u00e9ricaines. Cornwallis ne le sait pas, mais ses ennemis lui ont tendu un pi\u00e8ge fatal qui le conduira au d\u00e9sastre. <\/p>\n<p>Et ce dernier se joue en plusieurs actes. Le premier s\u2019\u00e9crit le 21 mai 1781 lorsque les g\u00e9n\u00e9raux Washington et Rochambeau pr\u00e9parent une op\u00e9ration militaire qui n\u00e9cessite une parfaite coordination des arm\u00e9es de terre et de la marine fran\u00e7aise. Le pari est risqu\u00e9, mais l\u2019enjeu est capital. Tenu secret, le projet consiste \u00e0 intoxiquer les Britanniques command\u00e9s par Clinton en convainquant ces derniers que les Alli\u00e9s attaqueront New-York. En Virginie, plus au Sud, l\u2019imp\u00e9tueux la Fayette doit harceler Cornwallis. Habile, le jeune Auvergnat \u00e9vite toute bataille rang\u00e9e. Ce ne sont qu\u2019embuscades qui minent le moral des troupes britanniques. Clinton flaire alors le pi\u00e8ge. Il ordonne \u00e0 Cornwallis de se replier rapidement sur Yorktown, une ville fortifi\u00e9e situ\u00e9e dans la baie de Chesapeake. Chasseur, Cornwallis devient maintenant le gibier sur lequel se referme la nasse. Pour emp\u00eacher toute fuite par la mer, la marine fran\u00e7aise de l\u2019amiral de Grasse arrive dans la baie le 3 septembre. Quelques jours plus tard, une seconde flotte, celle de Barras de Saint-Laurent, qui a tromp\u00e9 les Anglais en mouillant vers New-York, compl\u00e8te le blocus. La surprise est totale. Clinton ne peut rien emp\u00eacher. Il a \u00e9t\u00e9 totalement jou\u00e9. Le 28 septembre, plus de 15 000 Fran\u00e7ais et Am\u00e9ricains assi\u00e8gent Yorktown tenu par 8 000 Britanniques. Ceux-ci sont arros\u00e9s par une pluie de boulets pendant des jours. Le 14 octobre, les insurg\u00e9s et leurs alli\u00e9s fran\u00e7ais conduits par l\u2019officier fran\u00e7ais Charles de Lameth enl\u00e8vent les redoutes anglaises \u00e0 la ba\u00efonnette. La Fayette prend lui-m\u00eame un fortin redoutable. Le 18 octobre Cornwallis capitule. C\u2019est au son de la chanson Le monde sens dessus dessous que les troupes anglaises d\u00e9filent le lendemain devant leurs vainqueurs. Lafayette peut \u00e9crire au ministre de la Guerre fran\u00e7ais\u00a0: \u201cLa pi\u00e8ce est jou\u00e9e, monsieur le comte, et le cinqui\u00e8me acte vient de finir\u201d. Plus tard, \u00e0 Napol\u00e9on, le m\u00eame dira \u00e0 celui qui sera embourb\u00e9 par une guerre semblable en Espagne\u00a0: \u00ab\u00a0ce furent les plus grands int\u00e9r\u00eats de l\u2019univers d\u00e9cid\u00e9s par des rencontres de patrouilles\u00a0\u00bb.<\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Depuis 1776, les Am\u00e9ricains livrent une guerre sans merci aux troupes britanniques. En 1781, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de la France un combat d\u2019une importance cruciale se livre \u00e0 Yorktown.","excerptFull":"<p>Depuis 1776, les Am\u00e9ricains livrent une guerre sans merci aux troupes britanniques. En 1781, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de la France un combat d\u2019une importance cruciale se livre \u00e0 Yorktown.<\/p>","dateFormat":"18 Octobre 1781","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1781-10-18-yorktown\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":66,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1781","context":"hermione","title":"Pass\u00e9 la victoire de Yortown, L'Hermione poursuit ses missions en mer","description":">\u00c0 une heure de l\u2019apr\u00e8s-midi, la vigie a d\u00e9couvert une voile venant au vent. \u00c0 deux heures, j\u2019ai reconnu le b\u00e2timent pour \u00eatre un trois-m\u00e2ts ayant cargu\u00e9 sa grand-voile et ses perroquets. J\u2019ai jug\u00e9 que ce pouvait \u00eatre une d\u00e9couverte de l\u2019escadre ennemie. L\u2019ayant vu virer de bord, j\u2019ai coup\u00e9 mon c\u00e2ble et j\u2019ai fait porter sur lui toutes voiles dehors. Il a pris chasse\u2026\\n\\n*Journal de bord de l'Hermione, Latouche-Tr\u00e9ville*","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u201c\u00c0 une heure de l\u2019apr\u00e8s-midi, la vigie a d\u00e9couvert une voile venant au vent. \u00c0 deux heures, j\u2019ai reconnu le b\u00e2timent pour \u00eatre un trois-m\u00e2ts ayant cargu\u00e9 sa grand-voile et ses perroquets. J\u2019ai jug\u00e9 que ce pouvait \u00eatre une d\u00e9couverte\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>\u00c0 une heure de l\u2019apr\u00e8s-midi, la vigie a d\u00e9couvert une voile venant au vent. \u00c0 deux heures, j\u2019ai reconnu le b\u00e2timent pour \u00eatre un trois-m\u00e2ts ayant cargu\u00e9 sa grand-voile et ses perroquets. J\u2019ai jug\u00e9 que ce pouvait \u00eatre une d\u00e9couverte de l\u2019escadre ennemie. L\u2019ayant vu virer de bord, j\u2019ai coup\u00e9 mon c\u00e2ble et j\u2019ai fait porter sur lui toutes voiles dehors. Il a pris chasse\u2026<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de bord de l'Hermione, Latouche-Tr\u00e9ville<\/em><\/p>","dateFormat":"1781","image":false,"more":true,"video":false},{"id":67,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1782-02-02","context":"hermione","title":"Fin de mission, L'Hermione quitte les Etats-Unis","description":">Pass\u00e9 une campagne am\u00e9ricaine triomphante qui aura dur\u00e9 un an, onze mois et quinze jours, L\u2019Hermione est pr\u00eate \u00e0 lever l'ancre pour rejoindre les c\u00f4tes fran\u00e7aises.\\n\\n>\u00c0 8 heures du matin, les vents \u00e9tant de la partie du N.N.O bon frais, j'ai fait signal \u00e0 la Diligente de d\u00e9safourcher et de virer \u00e0 pic. \u00c0 9 heures, M. le baron de  Viumenil, mar\u00e9\u00adchal de camp, commandeur de l\u2019Ordre de St. Louis, que je suis charg\u00e9 de ramener en France, s'\u00e9tant rendu \u00e0 bord avec ses aides de camp et plusieurs officiers fran\u00e7ais de l\u2019arm\u00e9e de M. le comte de Rochambeau, au nombre de 17, j\u2019ai appareill\u00e9 faisant petites voiles pour atteindre la Diligente\u2026  \\nA 5 heures du soir, j\u2019ai pris mon point de d\u00e9part du cap Henry par 37\u00b0 de latitude et 77\u00b0 28' de longitude, m\u00e9ridien de Paris. J\u2019ai gouvern\u00e9 \u00e0 l'E. 1\/4 S.E, calme une partie de la nuit.\\n\\n*Journal de bord de L\u2019Hermione*","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u201cPass\u00e9 une campagne am\u00e9ricaine triomphante qui aura dur\u00e9 un an, onze mois et quinze jours, L\u2019Hermione est pr\u00eate \u00e0 lever l'ancre pour rejoindre les c\u00f4tes fran\u00e7aises. \u00b6 \u201d\u201c\u00c0 8 heures du matin, les vents \u00e9tant de la partie du N.N.O bon frais,\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Pass\u00e9 une campagne am\u00e9ricaine triomphante qui aura dur\u00e9 un an, onze mois et quinze jours, L\u2019Hermione est pr\u00eate \u00e0 lever l'ancre pour rejoindre les c\u00f4tes fran\u00e7aises.<\/p>\n<p>\u00c0 8 heures du matin, les vents \u00e9tant de la partie du N.N.O bon frais, j'ai fait signal \u00e0 la Diligente de d\u00e9safourcher et de virer \u00e0 pic. \u00c0 9 heures, M. le baron de  Viumenil, mar\u00e9\u00adchal de camp, commandeur de l\u2019Ordre de St. Louis, que je suis charg\u00e9 de ramener en France, s'\u00e9tant rendu \u00e0 bord avec ses aides de camp et plusieurs officiers fran\u00e7ais de l\u2019arm\u00e9e de M. le comte de Rochambeau, au nombre de 17, j\u2019ai appareill\u00e9 faisant petites voiles pour atteindre la Diligente\u2026<br \/>\nA 5 heures du soir, j\u2019ai pris mon point de d\u00e9part du cap Henry par 37\u00b0 de latitude et 77\u00b0 28' de longitude, m\u00e9ridien de Paris. J\u2019ai gouvern\u00e9 \u00e0 l'E. 1\/4 S.E, calme une partie de la nuit.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de bord de L\u2019Hermione<\/em><\/p>","dateFormat":"2 F\u00e9vrier 1782","image":false,"more":true,"video":false},{"id":68,"step":6,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1782","context":"guerre","title":"Pass\u00e9 la victoire de Yorktown, la paix c'est pour quand ?","description":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort\\n\\nCr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette  \\n\u00a9 DEPUIS 1977","ref":"https:\/\/vimeo.com\/128485368","comment":"","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort \u00b6 Cr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \u00a9 Association Hermione-Lafayette  \u00a9 DEPUIS 1977","excerptFull":"<p>Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort<\/p>\n<p>Cr\u00e9dits &amp; illustrations vid\u00e9os :<br \/>\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette<br \/>\n\u00a9 DEPUIS 1977<\/p>","dateFormat":"1782","image":false,"more":false,"video":"128485368"},{"id":69,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1782-02-25","context":"hermione","title":"Fin de mission, L'Hermione arrive en France","description":">Apr\u00e8s 23 jours de travers\u00e9e, L\u2019Hermione s\u2019approche de l\u2019\u00eele d\u2019Aix.\\n\\n>Au jour, j'ai eu connaissance de la tour des Baleines restant \u00e0 l'E.1\/4 S.E. J'ai gouvern\u00e9 au S.E. Peu apr\u00e8s, j'ai vu la tour de Chassiron restant au S.E. 1\/4 Sud, \u00e9tant en dedans. Les vents ont pass\u00e9 au Sud, ce qui m'a forc\u00e9 de courir plusieurs bord\u00e9es pour gagner le mouillage de l'\u00eele d'Aix o\u00f9 j'ai laiss\u00e9 tomber l'ancre par 10 brasses, fond de vase. J'ai d\u00e9barqu\u00e9 tout de suite pour me rendre \u00e0 la Cour.\\n\\n*Journal de bord de L\u2019Hermione*","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"\u201cApr\u00e8s 23 jours de travers\u00e9e, L\u2019Hermione s\u2019approche de l\u2019\u00eele d\u2019Aix. \u00b6 \u201d\u201cAu jour, j'ai eu connaissance de la tour des Baleines restant \u00e0 l'E.1\/4 S.E. J'ai gouvern\u00e9 au S.E. Peu apr\u00e8s, j'ai vu la tour de Chassiron restant au S.E. 1\/4 Sud,\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Apr\u00e8s 23 jours de travers\u00e9e, L\u2019Hermione s\u2019approche de l\u2019\u00eele d\u2019Aix.<\/p>\n<p>Au jour, j'ai eu connaissance de la tour des Baleines restant \u00e0 l'E.1\/4 S.E. J'ai gouvern\u00e9 au S.E. Peu apr\u00e8s, j'ai vu la tour de Chassiron restant au S.E. 1\/4 Sud, \u00e9tant en dedans. Les vents ont pass\u00e9 au Sud, ce qui m'a forc\u00e9 de courir plusieurs bord\u00e9es pour gagner le mouillage de l'\u00eele d'Aix o\u00f9 j'ai laiss\u00e9 tomber l'ancre par 10 brasses, fond de vase. J'ai d\u00e9barqu\u00e9 tout de suite pour me rendre \u00e0 la Cour.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><em>Journal de bord de L\u2019Hermione<\/em><\/p>","dateFormat":"25 F\u00e9vrier 1782","image":false,"more":true,"video":false},{"id":70,"step":6,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1783-09-03","context":"guerre","title":"Le trait\u00e9 de Versailles","description":"Pour les Am\u00e9ricains, les \u00c9tats-Unis seraient n\u00e9s le 4 juillet 1776 avec la D\u00e9claration d\u2019Ind\u00e9pendance. En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est le trait\u00e9 de Versailles sign\u00e9 le 3 septembre 1783 qui officialise l\u2019existence de ce pays.","ref":"1783-09-03-versailles","comment":"","text":"<p>Apr\u00e8s la victoire de Yorktown, les Britanniques comprennent que la guerre est perdue. De longues n\u00e9gociations sont alors entam\u00e9es entre les diff\u00e9rents pays bellig\u00e9rants. Apr\u00e8s plus de 22 mois de palabres, un trait\u00e9 est enfin sign\u00e9 \u00e0 Versailles le 3 septembre 1783. L\u2019article premier reconna\u00eet la souverainet\u00e9 des treize colonies born\u00e9es au nord par les grands lacs, au sud le long du 31\u00e8me parall\u00e8le et \u00e0 l\u2019ouest par le Mississippi. L\u2019Espagne conserve la Floride et un droit de regard sur la Louisiane. Quant \u00e0 la France, elle obtient le S\u00e9n\u00e9gal et Tobago. Mais surtout elle jouit d\u2019un prestige immense. Les Britanniques pressentent un tournant g\u00e9opolitique qui ferait de leur \u00e9ternelle rivale la premi\u00e8re puissance mondiale.<\/p>\n<p>Pour les Am\u00e9ricains, ce trait\u00e9 assure le triomphe. Pour certains historiens, il s\u2019agit  simplement d\u2019une guerre d\u2019ind\u00e9pendance. Pour d\u2019autres, celle-ci se double d\u2019une vraie r\u00e9volution \u00e0 la fois politique, sociale et \u00e9conomique. Quoi qu\u2019on en dise, sa port\u00e9e est immense, notamment en France\u2026<\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"Pour les Am\u00e9ricains, les \u00c9tats-Unis seraient n\u00e9s le 4 juillet 1776 avec la D\u00e9claration d\u2019Ind\u00e9pendance. En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est le trait\u00e9 de Versailles sign\u00e9 le 3 septembre 1783 qui officialise l\u2019existence de ce pays.","excerptFull":"<p>Pour les Am\u00e9ricains, les \u00c9tats-Unis seraient n\u00e9s le 4 juillet 1776 avec la D\u00e9claration d\u2019Ind\u00e9pendance. En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est le trait\u00e9 de Versailles sign\u00e9 le 3 septembre 1783 qui officialise l\u2019existence de ce pays.<\/p>","dateFormat":"3 Septembre 1783","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1783-09-03-versailles\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":71,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1785","context":"ideaux","title":"Lafayette fervent d\u00e9fenseur de l'\u00e9galit\u00e9 des Hommes","description":"Fid\u00e8le \u00e0 ses id\u00e9es pour l'abolition de l'esclavage, Lafayette va tenter une exp\u00e9rience courageuse\u2026","ref":"1785-contre-esclavage","comment":"","text":"<p>En 1785, soit presque dix ans avant le premier d\u00e9cret d\u2019abolition de l\u2019esclavage en France, La Fayette fait l\u2019acquisition avec sa femme Adrienne de \u201cLa Belle Gabrielle\u201d une plantation de clous de girofle et de cannelle, situ\u00e9e dans la colonie fran\u00e7aise de Cayenne (actuelle Guyane fran\u00e7aise). Ils tenteront d\u2019y faire la d\u00e9monstration des bienfaits de l\u2019\u00e9mancipation progressive d\u2019environ soixante-dix esclaves noirs africains \u00e2g\u00e9s de un \u00e0 cinquante-neuf ans. <\/p>\n<p>Une belle exp\u00e9rience qui malheureusement se terminera mal. Lorsque La Fayette est emprisonn\u00e9 en 1792, sa propri\u00e9t\u00e9 est confisqu\u00e9e et les \u00e9mancip\u00e9s revendus comme esclaves.<\/p>","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Fid\u00e8le \u00e0 ses id\u00e9es pour l'abolition de l'esclavage, Lafayette va tenter une exp\u00e9rience courageuse\u2026","excerptFull":"<p>Fid\u00e8le \u00e0 ses id\u00e9es pour l'abolition de l'esclavage, Lafayette va tenter une exp\u00e9rience courageuse\u2026<\/p>","dateFormat":"1785","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1785-contre-esclavage\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":72,"step":6,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1997","context":"actuel","title":"L'Hermione, une recontruction entre histoire et modernit\u00e9","description":"Intervenant\u00a0: Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort\\n\\nCr\u00e9dits\u00a0& illustrations vid\u00e9os :  \\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette  \\n\u00a9 Jean-Dominique Lamy - Imagine Cr\u00e9ations  \\n\u00a9 DEPUIS 1977","ref":"https:\/\/vimeo.com\/128569386","comment":"","contextFull":"Hermione aujourd'hui","excerpt":"Intervenant\u00a0: Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort \u00b6 Cr\u00e9dits\u00a0& illustrations vid\u00e9os :  \u00a9 Association Hermione-Lafayette  \u00a9 Jean-Dominique Lamy - Imagine Cr\u00e9ations  \u00a9 DEPUIS 1977","excerptFull":"<p>Intervenant\u00a0: Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort<\/p>\n<p>Cr\u00e9dits\u00a0&amp; illustrations vid\u00e9os :<br \/>\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette<br \/>\n\u00a9 Jean-Dominique Lamy - Imagine Cr\u00e9ations<br \/>\n\u00a9 DEPUIS 1977<\/p>","dateFormat":"1997","image":false,"more":false,"video":"128569386"},{"id":73,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1777-06","context":"aucun","title":"Lettre de Lafayette \u00e0 sa femme","description":">D\u00e9fenseur de cette libert\u00e9 que j'idol\u00e2tre, libre moi-m\u00eame plus que personne, en venant comme ami offrir mes services \u00e0 cette r\u00e9publique si int\u00e9ressante, je n'y porte que ma franchise et ma bonne volont\u00e9, nulle ambition, nul int\u00e9r\u00eat particulier ; en travaillant pour ma gloire, je travaille pour leur bonheur. [\u2026] Le bonheur de l'Am\u00e9rique est intimement li\u00e9 au bonheur de toute l'humanit\u00e9 ; elle va devenir le respectable et s\u00fbr asile de la vertu, de l'honn\u00eatet\u00e9, de la tol\u00e9rance, de l'\u00e9galit\u00e9 et d'une tranquille libert\u00e9.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cD\u00e9fenseur de cette libert\u00e9 que j'idol\u00e2tre, libre moi-m\u00eame plus que personne, en venant comme ami offrir mes services \u00e0 cette r\u00e9publique si int\u00e9ressante, je n'y porte que ma franchise et ma bonne volont\u00e9, nulle ambition, nul int\u00e9r\u00eat\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>D\u00e9fenseur de cette libert\u00e9 que j'idol\u00e2tre, libre moi-m\u00eame plus que personne, en venant comme ami offrir mes services \u00e0 cette r\u00e9publique si int\u00e9ressante, je n'y porte que ma franchise et ma bonne volont\u00e9, nulle ambition, nul int\u00e9r\u00eat particulier ; en travaillant pour ma gloire, je travaille pour leur bonheur. [\u2026] Le bonheur de l'Am\u00e9rique est intimement li\u00e9 au bonheur de toute l'humanit\u00e9 ; elle va devenir le respectable et s\u00fbr asile de la vertu, de l'honn\u00eatet\u00e9, de la tol\u00e9rance, de l'\u00e9galit\u00e9 et d'une tranquille libert\u00e9.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"Juin 1777","image":false,"more":true,"video":false},{"id":74,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Citation de Lafayette","description":">D\u00e9clarez-le l'un des plus grands hommes de son temps et vous ne lui aurez pas rendu justice.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cD\u00e9clarez-le l'un des plus grands hommes de son temps et vous ne lui aurez pas rendu justice.\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>D\u00e9clarez-le l'un des plus grands hommes de son temps et vous ne lui aurez pas rendu justice.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":75,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1790-02","context":"aucun","title":"Discours de Lafayette \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale","description":">L'insurrection est le plus sacr\u00e9 des devoirs.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cL'insurrection est le plus sacr\u00e9 des devoirs.\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>L'insurrection est le plus sacr\u00e9 des devoirs.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"F\u00e9vrier 1790","image":false,"more":false,"video":false},{"id":76,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Citation de Lafayette","description":">J'ai pu me tromper mais je n'ai jamais tromp\u00e9 personne.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cJ'ai pu me tromper mais je n'ai jamais tromp\u00e9 personne.\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>J'ai pu me tromper mais je n'ai jamais tromp\u00e9 personne.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":77,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Citation de Lafayette","description":">Aucun obstacle, aucun m\u00e9compte, aucun chagrin ne me d\u00e9tourne ou me ralentit dans le but unique de ma vie : le bien-\u00eatre de tous, et la libert\u00e9 partout.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cAucun obstacle, aucun m\u00e9compte, aucun chagrin ne me d\u00e9tourne ou me ralentit dans le but unique de ma vie : le bien-\u00eatre de tous, et la libert\u00e9 partout.\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Aucun obstacle, aucun m\u00e9compte, aucun chagrin ne me d\u00e9tourne ou me ralentit dans le but unique de ma vie : le bien-\u00eatre de tous, et la libert\u00e9 partout.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":82,"step":6,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1780-05","context":"ideaux","title":"Lafayette tente de convaincre Washington d'abolir l'esclavage","description":"Tr\u00e8s t\u00f4t La Fayette tente d\u2019aborder la question de l\u2019abolition avec son grand ami George Washington. Washington, \u00e9tant lui-m\u00eame propri\u00e9taire d'une riche plantation avec \u00e0 son service de nombreux esclaves, ne semble pas tr\u00e8s concern\u00e9 par la question. Les \u00c9tats-Unis et ses chefs d'\u00e9tats vont entretenir un rapport ambigu avec l'esclavagisme de nombreuses ann\u00e9es encore avant de l'abolir d\u00e9finitivement le 18 d\u00e9cembre 1865.","ref":"","comment":"","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Tr\u00e8s t\u00f4t La Fayette tente d\u2019aborder la question de l\u2019abolition avec son grand ami George Washington. Washington, \u00e9tant lui-m\u00eame propri\u00e9taire d'une riche plantation avec \u00e0 son service de nombreux esclaves, ne semble pas tr\u00e8s concern\u00e9 par\u2026","excerptFull":"<p>Tr\u00e8s t\u00f4t La Fayette tente d\u2019aborder la question de l\u2019abolition avec son grand ami George Washington. Washington, \u00e9tant lui-m\u00eame propri\u00e9taire d'une riche plantation avec \u00e0 son service de nombreux esclaves, ne semble pas tr\u00e8s concern\u00e9 par la question. Les \u00c9tats-Unis et ses chefs d'\u00e9tats vont entretenir un rapport ambigu avec l'esclavagisme de nombreuses ann\u00e9es encore avant de l'abolir d\u00e9finitivement le 18 d\u00e9cembre 1865.<\/p>","dateFormat":"Mai 1780","image":false,"more":true,"video":false},{"id":83,"step":7,"checkpoint":1,"online":"1","date":false,"context":"relations","title":"Les relations entre la France et les E.-U. apr\u00e8s la guerre","description":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort\\n\\nCr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette  \\n\u00a9 DEPUIS 1977","ref":"https:\/\/vimeo.com\/128485374","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort \u00b6 Cr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \u00a9 Association Hermione-Lafayette  \u00a9 DEPUIS 1977","excerptFull":"<p>Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort<\/p>\n<p>Cr\u00e9dits &amp; illustrations vid\u00e9os :<br \/>\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette<br \/>\n\u00a9 DEPUIS 1977<\/p>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":"128485374"},{"id":84,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1783-05-13","context":"relations","title":"Cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 des Cincinnati","description":"Des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Atlantique les relations d\u2019amiti\u00e9 s\u2019entretiennent en secret.","ref":"1783-05-13-cincinnati","comment":"","text":"<p>La <strong>Soci\u00e9t\u00e9 des Cincinnati<\/strong> (Society of the Cincinnati) est la plus ancienne soci\u00e9t\u00e9 patriotique am\u00e9ricaine.<\/p>\n<p>Fond\u00e9e par George Washington le 13 mai 1783, quelques mois avant le trait\u00e9 de Versailles qui mettra fin \u00e0 la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance, elle se compose des personnages qui se sont distingu\u00e9s pendant la Guerre d\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis. Dans la liste on retrouve en bonne place le comte de Rochambeau et le marquis de La Fayette.<\/p>\n<p>Elle est form\u00e9e de 13 soci\u00e9t\u00e9s d'\u00c9tats, correspondant aux 13 \u00c9tats am\u00e9ricains existants lors de la constitution des \u00c9tats-Unis, ainsi que d'une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise nomm\u00e9e Soci\u00e9t\u00e9 des Cincinnati de France, qui fut fond\u00e9e la m\u00eame ann\u00e9e et approuv\u00e9e le 18 d\u00e9cembre par le roi Louis XVI. <\/p>\n<p>Cette branche fran\u00e7aise apr\u00e8s la dispersion de ses membres en 1792 est reconstitu\u00e9e \u00e0 Paris en 1925. L\u00e9gitim\u00e9e par la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale am\u00e9ricaine le 31 d\u00e9cembre 1926, elle sera reconnue d'utilit\u00e9 publique en 1976.<\/p>\n<p>Toujours en activit\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Atlantique, les Cincinnati souhaitent promouvoir les valeurs de libert\u00e9, d'initiative, de d\u00e9vouement au bien commun et de responsabilit\u00e9 qui ont fait la r\u00e9ussite des \u00c9tats-Unis. Ils s'attachent \u00e9galement \u00e0 maintenir les liens privil\u00e9gi\u00e9s \u00e9tablis entre les \u00c9tats-Unis et la France \u00e0 l'occasion de la guerre d'Am\u00e9rique et prolong\u00e9s durant les deux guerres mondiales.<\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Atlantique les relations d\u2019amiti\u00e9 s\u2019entretiennent en secret.","excerptFull":"<p>Des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Atlantique les relations d\u2019amiti\u00e9 s\u2019entretiennent en secret.<\/p>","dateFormat":"13 Mai 1783","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1783-05-13-cincinnati\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":85,"step":7,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1783-01-01","context":"hermione","title":"L'Hermione dans l'oc\u00e9an indien","description":"Pendant le conflit avec les Britanniques pour le contr\u00f4le du golfe de Bengale, L\u2019Hermione prend de nouveau la mer en direction de l\u2019Oc\u00e9an Indien avec pour mission d\u2019escorter des navires marchands. La paix \u00e9tant rapidement sign\u00e9e, la fr\u00e9gate retourne \u00e0 Rochefort en avril 1784","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Pendant le conflit avec les Britanniques pour le contr\u00f4le du golfe de Bengale, L\u2019Hermione prend de nouveau la mer en direction de l\u2019Oc\u00e9an Indien avec pour mission d\u2019escorter des navires marchands. La paix \u00e9tant rapidement sign\u00e9e, la\u2026","excerptFull":"<p>Pendant le conflit avec les Britanniques pour le contr\u00f4le du golfe de Bengale, L\u2019Hermione prend de nouveau la mer en direction de l\u2019Oc\u00e9an Indien avec pour mission d\u2019escorter des navires marchands. La paix \u00e9tant rapidement sign\u00e9e, la fr\u00e9gate retourne \u00e0 Rochefort en avril 1784<\/p>","dateFormat":"1er Janvier 1783","image":false,"more":true,"video":false},{"id":86,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1824","context":"aucun","title":"Citation de Lafayette","description":">Un jour l'Am\u00e9rique sera le monde !","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cUn jour l'Am\u00e9rique sera le monde !\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Un jour l'Am\u00e9rique sera le monde !<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"1824","image":false,"more":false,"video":false},{"id":87,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1789","context":"ideaux","title":"Cr\u00e9ation de la cocarde tricolore","description":"Symbole fort de la r\u00e9volution, la cocarde tricolore serait le r\u00e9sultat de l'addition des couleurs de la ville de Paris (le bleu et le rouge) et du blanc repr\u00e9sentant la monarchie. Il est dit que La Fayette aurait propos\u00e9 le blanc, \u00e9tant lui-m\u00eame un ardent partisan de la \u201cd\u00e9mocratie royale\u201d.\\n\\n>Je vous apporte, Messieurs, une cocarde qui fera le tour du monde et une institution civique et militaire qui doit triompher des vieilles tactiques de l'Europe et qui r\u00e9duira les gouvernements arbitraires \u00e0 l'alternative d'\u00eatre battus s'ils ne l'imitent pas et renvers\u00e9s s'ils osent l'imiter.\\n\\nMots pr\u00eat\u00e9s \u00e0 La Fayette lorsqu'il pr\u00e9senta la cocarde \u00e0 la municipalit\u00e9 de Paris.","ref":"","comment":"","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Symbole fort de la r\u00e9volution, la cocarde tricolore serait le r\u00e9sultat de l'addition des couleurs de la ville de Paris (le bleu et le rouge) et du blanc repr\u00e9sentant la monarchie. Il est dit que La Fayette aurait propos\u00e9 le blanc, \u00e9tant\u2026","excerptFull":"<p>Symbole fort de la r\u00e9volution, la cocarde tricolore serait le r\u00e9sultat de l'addition des couleurs de la ville de Paris (le bleu et le rouge) et du blanc repr\u00e9sentant la monarchie. Il est dit que La Fayette aurait propos\u00e9 le blanc, \u00e9tant lui-m\u00eame un ardent partisan de la \u201cd\u00e9mocratie royale\u201d.<\/p>\n<blockquote>\n<p>Je vous apporte, Messieurs, une cocarde qui fera le tour du monde et une institution civique et militaire qui doit triompher des vieilles tactiques de l'Europe et qui r\u00e9duira les gouvernements arbitraires \u00e0 l'alternative d'\u00eatre battus s'ils ne l'imitent pas et renvers\u00e9s s'ils osent l'imiter.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Mots pr\u00eat\u00e9s \u00e0 La Fayette lorsqu'il pr\u00e9senta la cocarde \u00e0 la municipalit\u00e9 de Paris.<\/p>","dateFormat":"1789","image":false,"more":true,"video":false},{"id":88,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1789","context":"ideaux","title":"La D\u00e9claration des Droits de l'Homme et du Citoyen","description":"Oeuvre collective. De nombreux projets ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s avant que le texte final de la D\u00e9claration des Droits de l'Homme et du Citoyen ne voie le jour.  \\nSiey\u00e8s et Mirabeau en proposent une version, La Fayette, inspir\u00e9 par la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de son ami Thomas Jefferson, soumet lui aussi un texte. Devant tous ces projets un comit\u00e9 est form\u00e9 pour les fondre en un seul. Il est dit que la D\u00e9claration aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e en grande partie par Champion de Cic\u00e9 (archev\u00eaque de Bordeaux).","ref":"","comment":"","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Oeuvre collective. De nombreux projets ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s avant que le texte final de la D\u00e9claration des Droits de l'Homme et du Citoyen ne voie le jour.  Siey\u00e8s et Mirabeau en proposent une version, La Fayette, inspir\u00e9 par la D\u00e9claration\u2026","excerptFull":"<p>Oeuvre collective. De nombreux projets ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s avant que le texte final de la D\u00e9claration des Droits de l'Homme et du Citoyen ne voie le jour.<br \/>\nSiey\u00e8s et Mirabeau en proposent une version, La Fayette, inspir\u00e9 par la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de son ami Thomas Jefferson, soumet lui aussi un texte. Devant tous ces projets un comit\u00e9 est form\u00e9 pour les fondre en un seul. Il est dit que la D\u00e9claration aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e en grande partie par Champion de Cic\u00e9 (archev\u00eaque de Bordeaux).<\/p>","dateFormat":"1789","image":false,"more":true,"video":false},{"id":89,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1793","context":"hermione","title":"L'Hermione en patrouille dans l'embouchure de la Loire","description":"Amarr\u00e9e \u00e0 Nantes, L\u2019Hermione reprend du service contre l'Angleterre. Plac\u00e9e sous le commandement du r\u00e9cemment promu capitaine de vaisseau Pierre Martin, elle permet la capture d\u2019un corsaire puis est post\u00e9e trois mois dans l\u2019embouchure de la Loire pour appuyer les troupes r\u00e9publicaines contre les Vend\u00e9ens.","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"Amarr\u00e9e \u00e0 Nantes, L\u2019Hermione reprend du service contre l'Angleterre. Plac\u00e9e sous le commandement du r\u00e9cemment promu capitaine de vaisseau Pierre Martin, elle permet la capture d\u2019un corsaire puis est post\u00e9e trois mois dans l\u2019embouchure de\u2026","excerptFull":"<p>Amarr\u00e9e \u00e0 Nantes, L\u2019Hermione reprend du service contre l'Angleterre. Plac\u00e9e sous le commandement du r\u00e9cemment promu capitaine de vaisseau Pierre Martin, elle permet la capture d\u2019un corsaire puis est post\u00e9e trois mois dans l\u2019embouchure de la Loire pour appuyer les troupes r\u00e9publicaines contre les Vend\u00e9ens.<\/p>","dateFormat":"1793","image":false,"more":true,"video":false},{"id":90,"step":7,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1803-04-30","context":"relations","title":"Napol\u00e9on et les Etats-Unis","description":"Peu impliqu\u00e9s dans les conflits europ\u00e9ens des ann\u00e9es 1792-1815, les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique profitent largement des conqu\u00eates napol\u00e9oniennes.","ref":"1803-04-30-napoleon","comment":"","text":"<p>Les relations entre la France et les Etats-Unis se d\u00e9t\u00e9riorent d\u00e8s la R\u00e9volution. Elles sont si mauvaises que, sous la pr\u00e9sidence de John Adams, il existe m\u00eame un \u00e9tat de guerre non d\u00e9clar\u00e9 entre les deux anciens alli\u00e9s. L\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Napol\u00e9on contribue \u00e0 apaiser la situation. Ayant un besoin croissant d\u2019argent et ne disposant pas d\u2019une force navale suffisante, il vend aux Etats-Unis la Louisiane (la France poss\u00e9dait ce vaste territoire depuis le trait\u00e9 de Saint-Ildefonse de 1801) en 1803 pour 15 millions de dollars de l\u2019\u00e9poque. Cette op\u00e9ration double le territoire des \u00c9tats-Unis.\nPourtant cette cession avantageuse ne renoue pas l\u2019alliance entre les deux pays. La France, devenue une puissance essentiellement terrestre apr\u00e8s la bataille de Trafalgar (octobre 1805), ne songe qu\u2019\u00e0 l\u2019Europe, les USA devenant une terre de plus en plus lointaine.<\/p>\n<p>Ennemi principal des Fran\u00e7ais, le Royaume-Uni finit toutefois par redevenir celui des Etats-Unis qui subissent les r\u00e9percussions de la guerre franco-europ\u00e9enne. En juin 1812, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e. Engag\u00e9 en Russie, Napol\u00e9on ne voit pas le parti qu\u2019il pourrait tirer d\u2019une telle situation. Aucune alliance n\u2019est ainsi scell\u00e9e entre les deux pays. Au d\u00e9but, les Britanniques sont victorieux. Ils parviennent \u00e0 prendre Washington. Chose exceptionnelle et peu connue, pillent et br\u00fblent la Maison blanche. Cette entame et le d\u00e9sastre fran\u00e7ais en Russie ruinent encore plus les espoirs d\u2019une alliance. Affaiblie, la France est vaincue en 1814. En revanche, les Am\u00e9ricains se ressaisissent et en 1814 ils remportent une bataille d\u00e9cisive \u00e0 la Nouvelle-Orl\u00e9ans. Pour la deuxi\u00e8me fois, ils ont vaincu le Royaume, mais cette fois-ci sans l\u2019aide de la France.<\/p>\n<p>Territoire de plus en plus gigantesque, les USA deviennent une terre d\u2019exil pour d\u2019anciens soldats de Napol\u00e9on en qu\u00eate d\u2019aventure. Le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Napol\u00e9on, Joseph, s\u2019y installe comme de nombreux g\u00e9n\u00e9raux. Certains tentent m\u00eame d\u2019\u00e9tablir une colonie au Texas qu\u2019ils ont appel\u00e9 le Champ d\u2019asile. Mais les maladies et l\u2019hostilit\u00e9 des Indiens les obligent \u00e0 abandonner le projet. Les survivants rentrent en France, \u00e9migrent en Am\u00e9rique du sud ou fondent un foyer aux \u00c9tats-Unis.<\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Peu impliqu\u00e9s dans les conflits europ\u00e9ens des ann\u00e9es 1792-1815, les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique profitent largement des conqu\u00eates napol\u00e9oniennes.","excerptFull":"<p>Peu impliqu\u00e9s dans les conflits europ\u00e9ens des ann\u00e9es 1792-1815, les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique profitent largement des conqu\u00eates napol\u00e9oniennes.<\/p>","dateFormat":"30 Avril 1803","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1803-04-30-napoleon\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":91,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1793-09-20","context":"hermione","title":"Le naufrage de L'Hermione","description":"14 ans seulement apr\u00e8s sa construction, L\u2019Hermione command\u00e9e par un \u00e9quipage peu exp\u00e9riment\u00e9 va s\u2019\u00e9chouer sur des rochers au large du Croisic. L\u2019\u00e9pave sera retrouv\u00e9e en 1984.","ref":"","comment":"","contextFull":"Hermione historique","excerpt":"14 ans seulement apr\u00e8s sa construction, L\u2019Hermione command\u00e9e par un \u00e9quipage peu exp\u00e9riment\u00e9 va s\u2019\u00e9chouer sur des rochers au large du Croisic. L\u2019\u00e9pave sera retrouv\u00e9e en 1984.","excerptFull":"<p>14 ans seulement apr\u00e8s sa construction, L\u2019Hermione command\u00e9e par un \u00e9quipage peu exp\u00e9riment\u00e9 va s\u2019\u00e9chouer sur des rochers au large du Croisic. L\u2019\u00e9pave sera retrouv\u00e9e en 1984.<\/p>","dateFormat":"20 Septembre 1793","image":false,"more":false,"video":false},{"id":92,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"2015","context":"actuel","title":"Le comportement de l'Hermione \u00e0 la mer\u2026","description":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort\\n\\nCr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette  \\n\u00a9 DEPUIS 1977","ref":"https:\/\/vimeo.com\/128485377","comment":"","contextFull":"Hermione aujourd'hui","excerpt":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort \u00b6 Cr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \u00a9 Association Hermione-Lafayette  \u00a9 DEPUIS 1977","excerptFull":"<p>Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort<\/p>\n<p>Cr\u00e9dits &amp; illustrations vid\u00e9os :<br \/>\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette<br \/>\n\u00a9 DEPUIS 1977<\/p>","dateFormat":"2015","image":false,"more":false,"video":"128485377"},{"id":93,"step":7,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1831-04-02","context":"relations","title":"Alexis de Tocqueville","description":"Un fran\u00e7ais fascin\u00e9 par l'Am\u00e9rique.","ref":"1831-04-02-tocqueville","comment":"","text":"<p>\u00c9lev\u00e9 dans la plus pure tradition catholique et royaliste, Alexis de Tocqueville devient, comme La Fayette, le chantre du lib\u00e9ralisme. Apr\u00e8s un voyage aux USA, il publie en 1835-1840 un ouvrage majeur\u00a0: de la d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique.<\/p>\n<p>C\u2019est du Havre que le jeune Alexis de Tocqueville s\u2019embarque pour les Etats-Unis le 2 avril 1831. Le but de son voyage\u00a0: observer le syst\u00e8me carc\u00e9ral am\u00e9ricain pour am\u00e9liorer les prisons fran\u00e7aises jug\u00e9es d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque comme des usines \u00e0 r\u00e9cidives. Mais Tocqueville est un observateur hors-pair. Il scrute le fonctionnement des institutions am\u00e9ricaines, les compare avec les fran\u00e7aises et livre une r\u00e9flexion sur la d\u00e9mocratie, sur les Am\u00e9ricains et sur la France. En homme de son temps il s\u2019exprime, critique au point de choquer parfois.<\/p>\n<blockquote>\n<p>C\u2019est un peuple de marchands qui s\u2019occupe des affaires publiques quand son travail lui en laisse le loisir\u00a0.<\/p>\n<\/blockquote>\n<!-- -->\n<blockquote>\n<p>Le plus redoutable de tous les maux qui menacent l\u2019avenir des \u00c9tats-Unis na\u00eet de la pr\u00e9sence des noirs sur leur sol. Lorsqu\u2019on cherche la cause des embarras pr\u00e9sents et des dangers futurs de l\u2019Union, on arrive presque toujours \u00e0 ce premier fait, de quelque point que l\u2019on parte\u2026 Les hommes ont en g\u00e9n\u00e9ral besoin de grands et constants efforts pour cr\u00e9er des maux durables\u00a0: mais il est un mal qui p\u00e9n\u00e8tre dans le mode furtivement\u2026 Ce mal est l\u2019esclavage.<\/p>\n<\/blockquote>\n<!-- -->\n<blockquote>\n<p>\u00a0Le peuple, entour\u00e9 de flatteurs, parvient difficilement \u00e0 triompher de lui-m\u00eame.<\/p>\n<\/blockquote>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Un fran\u00e7ais fascin\u00e9 par l'Am\u00e9rique.","excerptFull":"<p>Un fran\u00e7ais fascin\u00e9 par l'Am\u00e9rique.<\/p>","dateFormat":"2 Avril 1831","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1831-04-02-tocqueville\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":94,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1834","context":"aucun","title":"Propos de John Quincy Adams \u00e0 la mort de Lafayette","description":">Tournez vos yeux vers le pass\u00e9, passez en revue les plus grands d\u00e9funts de chaque p\u00e9riode et de chaque culture depuis la cr\u00e9ation du monde \u00e0 ce jour, et demandez-vous si un seul a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 La Fayette comme bienfaiteur","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cTournez vos yeux vers le pass\u00e9, passez en revue les plus grands d\u00e9funts de chaque p\u00e9riode et de chaque culture depuis la cr\u00e9ation du monde \u00e0 ce jour, et demandez-vous si un seul a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 La Fayette comme bienfaiteur\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Tournez vos yeux vers le pass\u00e9, passez en revue les plus grands d\u00e9funts de chaque p\u00e9riode et de chaque culture depuis la cr\u00e9ation du monde \u00e0 ce jour, et demandez-vous si un seul a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 La Fayette comme bienfaiteur<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"1834","image":false,"more":false,"video":false},{"id":95,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1834","context":"aucun","title":"Hommage d'Odilon Barrot lors de l'inhumation de La Fayette","description":">Je n'ai jamais rencontr\u00e9 un homme de plus de grandeur d'\u00e2me, unie \u00e0 plus de bont\u00e9 et de simplicit\u00e9, une fois plus enti\u00e8re dans les droits du peuple, unie \u00e0 un d\u00e9vouement plus absolu, \u00e0 un courage plus h\u00e9ro\u00efque pour les faire triompher\u00a0; et si m\u00eame on peut adresser un reproche \u00e0 cette noble nature, c'est l'exag\u00e9ration de ses qualit\u00e9s. Soup\u00e7onnant difficilement dans autrui le mal qui n'\u00e9tait pas en lui, le g\u00e9n\u00e9ral de La Fayette accordait trop facilement sa confiance et on en a souvent abus\u00e9. Emport\u00e9 par le besoin de se d\u00e9vouer, il \u00e9tait trop dispos\u00e9 \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer les tentatives o\u00f9 il exposait sa vie, aux efforts patients et pers\u00e9v\u00e9rants de la lutte l\u00e9gale. Lorsqu'il me disait que \u201cle jour le plus heureux de sa vie serait celui o\u00f9 il monterait sur l'\u00e9chafaud pour y confesser sa foi politique\u201d, il ne disait rien de forc\u00e9 et ne faisait qu'exprimer un sentiment qui lui \u00e9tait naturel\u00a0; c'est que la libert\u00e9 \u00e9tait une religion pour lui et que s'il avait la foi des martyrs, il en avait aussi la sublime r\u00e9signation. Aucune vie d'homme dans nos temps modernes n'a offert une plus belle et plus parfaite unit\u00e9.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cJe n'ai jamais rencontr\u00e9 un homme de plus de grandeur d'\u00e2me, unie \u00e0 plus de bont\u00e9 et de simplicit\u00e9, une fois plus enti\u00e8re dans les droits du peuple, unie \u00e0 un d\u00e9vouement plus absolu, \u00e0 un courage plus h\u00e9ro\u00efque pour les faire triompher\u00a0;\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Je n'ai jamais rencontr\u00e9 un homme de plus de grandeur d'\u00e2me, unie \u00e0 plus de bont\u00e9 et de simplicit\u00e9, une fois plus enti\u00e8re dans les droits du peuple, unie \u00e0 un d\u00e9vouement plus absolu, \u00e0 un courage plus h\u00e9ro\u00efque pour les faire triompher\u00a0; et si m\u00eame on peut adresser un reproche \u00e0 cette noble nature, c'est l'exag\u00e9ration de ses qualit\u00e9s. Soup\u00e7onnant difficilement dans autrui le mal qui n'\u00e9tait pas en lui, le g\u00e9n\u00e9ral de La Fayette accordait trop facilement sa confiance et on en a souvent abus\u00e9. Emport\u00e9 par le besoin de se d\u00e9vouer, il \u00e9tait trop dispos\u00e9 \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer les tentatives o\u00f9 il exposait sa vie, aux efforts patients et pers\u00e9v\u00e9rants de la lutte l\u00e9gale. Lorsqu'il me disait que \u201cle jour le plus heureux de sa vie serait celui o\u00f9 il monterait sur l'\u00e9chafaud pour y confesser sa foi politique\u201d, il ne disait rien de forc\u00e9 et ne faisait qu'exprimer un sentiment qui lui \u00e9tait naturel\u00a0; c'est que la libert\u00e9 \u00e9tait une religion pour lui et que s'il avait la foi des martyrs, il en avait aussi la sublime r\u00e9signation. Aucune vie d'homme dans nos temps modernes n'a offert une plus belle et plus parfaite unit\u00e9.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"1834","image":false,"more":true,"video":false},{"id":96,"step":7,"checkpoint":1,"online":"1","date":false,"context":"relations","title":"Une filiation entre la r\u00e9volution fran\u00e7aise et am\u00e9ricaine ?","description":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort\\n\\nCr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette  \\n\u00a9 DEPUIS 1977","ref":"https:\/\/vimeo.com\/128485377","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort \u00b6 Cr\u00e9dits & illustrations vid\u00e9os :  \u00a9 Association Hermione-Lafayette  \u00a9 DEPUIS 1977","excerptFull":"<p>Intervenant : Emmanuel de Fontainieu, directeur de la Corderie Royale de Rochefort<\/p>\n<p>Cr\u00e9dits &amp; illustrations vid\u00e9os :<br \/>\n\u00a9 Association Hermione-Lafayette<br \/>\n\u00a9 DEPUIS 1977<\/p>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":"128485377"},{"id":97,"step":7,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1789","context":"guerre","title":"R\u00e9volutions fran\u00e7aise et am\u00e9ricaines","description":"L\u2019impact de la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance est immense. N\u2019aurait-elle pas influenc\u00e9 la R\u00e9volution fran\u00e7aise\u00a0?","ref":"1789-revolutions","comment":"","text":"<p>Il est admis par les historiens que la R\u00e9volution am\u00e9ricaine a s\u00e9duit les Fran\u00e7ais. Nombreux sont les intellectuels comme Condorcet \u00e0 s\u2019\u00e9merveiller devant ce nouveau mod\u00e8le politique. Les points communs sont en effet nombreux. Mais il existe n\u00e9anmoins des divergences importantes.<\/p>\n<p>En 1789, les \u00e9v\u00e9nements d\u2019Am\u00e9rique demeurent la r\u00e9f\u00e9rence absolue. La Fayette devient l\u2019un des grands leaders de la sc\u00e8ne politique fran\u00e7aise jusqu\u2019en 1791. Lui-m\u00eame se voit comme le Washington fran\u00e7ais. Des Am\u00e9ricains sont pr\u00e9sents \u00e0 Paris lors des \u00e9v\u00e9nements. Ils y jouent un r\u00f4le important. On peut citer Jefferson mais \u00e9galement Thomas Paine qui militera en 1792 pour une R\u00e9publique fran\u00e7aise. De plus, les textes majeurs adopt\u00e9s par les r\u00e9volutionnaires parisiens s\u2019inspirent des d\u00e9clarations am\u00e9ricaines. Il y a un parall\u00e8le \u00e9vident entre la D\u00e9claration d\u2019Ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine et la D\u00e9claration des Droits de l\u2019Homme et du Citoyens du 26 ao\u00fbt 1789.<\/p>\n<p>Cependant l\u2019\u00e9volution politique de la France qui passe d\u2019une monarchie constitutionnelle \u00e0 une R\u00e9publique usant de la Terreur brise les liens entre Fran\u00e7ais et Am\u00e9ricains. Du c\u00f4t\u00e9 de Washington on ne comprend pas les \u00e9v\u00e9nements. Ainsi les Am\u00e9ricains appr\u00e9cient Louis XVI consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019artisan de leur ind\u00e9pendance. Sa mort, le 21 janvier 1793, sous le couperet de la guillotine, glace les Am\u00e9ricains qui pensent que la R\u00e9volution fran\u00e7aise d\u00e9rive dangereusement. La nouvelle guerre franco-anglaise ach\u00e8ve de briser les liens entre les Fran\u00e7ais et les Am\u00e9ricains qui voient leur commerce atteint. Lors des campagnes \u00e9lectorales am\u00e9ricaines, deux partis s\u2019opposent : les r\u00e9publicains et les f\u00e9d\u00e9ralistes. Les premiers sont critiqu\u00e9s pour leur soutien-modeste- \u00e0 la France tandis que les seconds sont anglophiles.        <\/p>","contextFull":"Guerre d'ind\u00e9pendance","excerpt":"L\u2019impact de la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance est immense. N\u2019aurait-elle pas influenc\u00e9 la R\u00e9volution fran\u00e7aise\u00a0?","excerptFull":"<p>L\u2019impact de la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance est immense. N\u2019aurait-elle pas influenc\u00e9 la R\u00e9volution fran\u00e7aise\u00a0?<\/p>","dateFormat":"1789","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1789-revolutions\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":98,"step":8,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1834","context":"aucun","title":"La Fayette enterr\u00e9 avec de la terre Am\u00e9ricaine","description":"En 1824, La Fayette profite de son dernier voyage aux \u00c9tats-Unis et d\u2019un passage par la propri\u00e9t\u00e9 de son vieil ami Washington pour emporter dans ses bagages un peu de terre de Virginie, terre dans laquelle il sera inhum\u00e9e au cimeti\u00e8re de PicPus.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"En 1824, La Fayette profite de son dernier voyage aux \u00c9tats-Unis et d\u2019un passage par la propri\u00e9t\u00e9 de son vieil ami Washington pour emporter dans ses bagages un peu de terre de Virginie, terre dans laquelle il sera inhum\u00e9e au cimeti\u00e8re de\u2026","excerptFull":"<p>En 1824, La Fayette profite de son dernier voyage aux \u00c9tats-Unis et d\u2019un passage par la propri\u00e9t\u00e9 de son vieil ami Washington pour emporter dans ses bagages un peu de terre de Virginie, terre dans laquelle il sera inhum\u00e9e au cimeti\u00e8re de PicPus.<\/p>","dateFormat":"1834","image":false,"more":true,"video":false},{"id":99,"step":8,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"Chateaubriand \u00e0 propos de La Fayette","description":">Il a fallu plus de quarante ann\u00e9es pour qu'on reconn\u00fbt dans M. de La Fayette des qualit\u00e9s qu'on s'\u00e9tait obstin\u00e9 \u00e0 lui refuser. \u00c0 la tribune il s'expliquait facilement et du ton d'un homme de bonne compagnie. Aucune souillure ne s'est attach\u00e9e \u00e0 sa vie\u00a0; il \u00e9tait affable, obligeant, g\u00e9n\u00e9reux. Sous l'Empire, il fut noble et v\u00e9cut \u00e0 part (\u2026). Dans les commencements de la R\u00e9volution, il ne se m\u00eala point aux \u00e9gorgeurs\u00a0; il les combattit \u00e0 main arm\u00e9e et voulu sauver Louis XVI. (\u2026) M. de la Fayette sera \u00e9ternellement la Garde nationale. (\u2026) [Il] n'avait qu'une id\u00e9e et, heureusement pour lui, elle \u00e9tait celle du si\u00e8cle.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"\u201cIl a fallu plus de quarante ann\u00e9es pour qu'on reconn\u00fbt dans M. de La Fayette des qualit\u00e9s qu'on s'\u00e9tait obstin\u00e9 \u00e0 lui refuser. \u00c0 la tribune il s'expliquait facilement et du ton d'un homme de bonne compagnie. Aucune souillure ne s'est\u2026\u201d","excerptFull":"<blockquote>\n<p>Il a fallu plus de quarante ann\u00e9es pour qu'on reconn\u00fbt dans M. de La Fayette des qualit\u00e9s qu'on s'\u00e9tait obstin\u00e9 \u00e0 lui refuser. \u00c0 la tribune il s'expliquait facilement et du ton d'un homme de bonne compagnie. Aucune souillure ne s'est attach\u00e9e \u00e0 sa vie\u00a0; il \u00e9tait affable, obligeant, g\u00e9n\u00e9reux. Sous l'Empire, il fut noble et v\u00e9cut \u00e0 part (\u2026). Dans les commencements de la R\u00e9volution, il ne se m\u00eala point aux \u00e9gorgeurs\u00a0; il les combattit \u00e0 main arm\u00e9e et voulu sauver Louis XVI. (\u2026) M. de la Fayette sera \u00e9ternellement la Garde nationale. (\u2026) [Il] n'avait qu'une id\u00e9e et, heureusement pour lui, elle \u00e9tait celle du si\u00e8cle.<\/p>\n<\/blockquote>","dateFormat":"","image":false,"more":true,"video":false},{"id":100,"step":8,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1848-04-27","context":"ideaux","title":"Abolition de l'esclavage en France","description":"La Convention vote l'abolition de l'esclavage dans les colonies fran\u00e7aises. Cette d\u00e9cision visant \u00e0 rallier les esclaves r\u00e9volt\u00e9s de Saint-Domingue ne sera pas appliqu\u00e9e partout. Napol\u00e9on Ier maintient l'esclavage \u00e0 la suite du Trait\u00e9 d'Amiens (loi du 20 mai 1802). Le 30 juin de la m\u00eame ann\u00e9e, l'entr\u00e9e en m\u00e9tropole des Noirs et des \u201cgens de couleur\u201d est soumise \u00e0 visa et le 8 juin 1803 les mariages mixtes sont interdits sauf autorisation. Le d\u00e9cret d'abolition interviendra seulement le 27 avril 1848 gr\u00e2ce \u00e0 Victor Schoelcher.","ref":"","comment":"","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"La Convention vote l'abolition de l'esclavage dans les colonies fran\u00e7aises. Cette d\u00e9cision visant \u00e0 rallier les esclaves r\u00e9volt\u00e9s de Saint-Domingue ne sera pas appliqu\u00e9e partout. Napol\u00e9on Ier maintient l'esclavage \u00e0 la suite du Trait\u00e9\u2026","excerptFull":"<p>La Convention vote l'abolition de l'esclavage dans les colonies fran\u00e7aises. Cette d\u00e9cision visant \u00e0 rallier les esclaves r\u00e9volt\u00e9s de Saint-Domingue ne sera pas appliqu\u00e9e partout. Napol\u00e9on Ier maintient l'esclavage \u00e0 la suite du Trait\u00e9 d'Amiens (loi du 20 mai 1802). Le 30 juin de la m\u00eame ann\u00e9e, l'entr\u00e9e en m\u00e9tropole des Noirs et des \u201cgens de couleur\u201d est soumise \u00e0 visa et le 8 juin 1803 les mariages mixtes sont interdits sauf autorisation. Le d\u00e9cret d'abolition interviendra seulement le 27 avril 1848 gr\u00e2ce \u00e0 Victor Schoelcher.<\/p>","dateFormat":"27 Avril 1848","image":false,"more":true,"video":false},{"id":101,"step":8,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1865-12-18","context":"ideaux","title":"Abolition de l'esclavage aux Etats-Unis","description":"Apr\u00e8s une sanglante guerre de S\u00e9cession entre le nord et le sud, le treizi\u00e8me amendement de la constitution des \u00c9tats-Unis prend effet et met l\u2019esclavage hors-la-loi: \u201cNi esclavage, ni aucune forme de servitude involontaire ne pourront exister aux Etats-Unis, ni en aucun lieu soumis \u00e0 leur juridiction.\u201d","ref":"","comment":"","contextFull":"Philosophie des Lumi\u00e8res","excerpt":"Apr\u00e8s une sanglante guerre de S\u00e9cession entre le nord et le sud, le treizi\u00e8me amendement de la constitution des \u00c9tats-Unis prend effet et met l\u2019esclavage hors-la-loi: \u201cNi esclavage, ni aucune forme de servitude involontaire ne pourront\u2026","excerptFull":"<p>Apr\u00e8s une sanglante guerre de S\u00e9cession entre le nord et le sud, le treizi\u00e8me amendement de la constitution des \u00c9tats-Unis prend effet et met l\u2019esclavage hors-la-loi: \u201cNi esclavage, ni aucune forme de servitude involontaire ne pourront exister aux Etats-Unis, ni en aucun lieu soumis \u00e0 leur juridiction.\u201d<\/p>","dateFormat":"18 D\u00e9cembre 1865","image":false,"more":true,"video":false},{"id":102,"step":8,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1889","context":"relations","title":"Des Am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019Exposition universelle de Paris","description":"L'Exposition universelle de Paris, organis\u00e9e en 1889, repr\u00e9sente l'occasion pour la France de c\u00e9l\u00e9brer le centenaire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, de comm\u00e9morer l'av\u00e8nement de la R\u00e9publique et de valoriser les avanc\u00e9es techniques et scientifiques de l'\u00e9poque. Des Am\u00e9ricains participent \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement de renomm\u00e9e internationale.","ref":"1889-americains-paris","comment":"","text":"<p>Du 6 mai au 5 novembre 1889, des attractions font sensation comme la Tour Eiffel ou la F\u00e9e \u00e9lectricit\u00e9. Plus de 60 000 exposants fran\u00e7ais et \u00e9trangers sont pr\u00e9sents. Parmi eux, un Am\u00e9ricain va susciter l\u2019admiration  de journalistes, de scientifiques et de 32 millions de visiteurs : <strong>Thomas Edison<\/strong>.<br \/>\nLes visiteurs sont \u00e9merveill\u00e9s par son phonographe, qui est expos\u00e9 \u00e0 la galerie des machines. En son honneur, Gustave Eiffel l'invite \u00e0 d\u00eener dans le restaurant, situ\u00e9 au premier \u00e9tage de sa tour. Les deux hommes finissent la soir\u00e9e dans l'appartement priv\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e9tage. En remerciement, Thomas Edison lui offre  un phonographe, sur lequel l'ing\u00e9nieur fran\u00e7ais  enregistrera une douzaine de cylindres en cire en 1891.  Ils sont conserv\u00e9s aujourd'hui \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale de France.<\/p>\n<p>Un autre Am\u00e9ricain attire les regards lors de cette manifestation. Il s'agit du <strong>colonel Cody<\/strong>, plus connu sous le nom de <strong>Buffalo Bill<\/strong>. Install\u00e9 \u00e0 Neuilly-sur-Seine, il est venu pr\u00e9senter son spectacle\u00a0 : le Buffalo Bill's Wild West Show. Bisons, chevaux, indiens, cow-boys ont fait le voyage. La premi\u00e8re est inaugur\u00e9e le 18 mai 1889, devant le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Sadi Carnot et des ministres fran\u00e7ais et am\u00e9ricains. Ce show c\u00e9l\u00e8bre l'Am\u00e9rique, la conqu\u00eate de l'ouest. Sont reconstitu\u00e9es alors des sc\u00e8nes historiques, comme la bataille de Little Big Horn, ou des sc\u00e8nes traditionnelles de la culture am\u00e9ricaine, comme des s\u00e9ances de tirs, de rod\u00e9o voire aussi des matchs de base-ball, sport alors inconnu des Fran\u00e7ais. Parti poursuivre sa tourn\u00e9e dans d'autres pays europ\u00e9ens, Buffalo Bill revient en France en 1905.<\/p>\n<p>Entre temps, les \u00c9tats-Unis \u00e9taient devenus \u00e0 la mode, fascinaient d\u00e9j\u00e0.<\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"L'Exposition universelle de Paris, organis\u00e9e en 1889, repr\u00e9sente l'occasion pour la France de c\u00e9l\u00e9brer le centenaire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, de comm\u00e9morer l'av\u00e8nement de la R\u00e9publique et de valoriser les avanc\u00e9es techniques et\u2026","excerptFull":"<p>L'Exposition universelle de Paris, organis\u00e9e en 1889, repr\u00e9sente l'occasion pour la France de c\u00e9l\u00e9brer le centenaire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, de comm\u00e9morer l'av\u00e8nement de la R\u00e9publique et de valoriser les avanc\u00e9es techniques et scientifiques de l'\u00e9poque. Des Am\u00e9ricains participent \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement de renomm\u00e9e internationale.<\/p>","dateFormat":"1889","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1889-americains-paris\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":103,"step":8,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1861-12-01","context":"relations","title":"Quand Napol\u00e9on III contrarie Monroe","description":"En d\u00e9cembre 1861, Napol\u00e9on III envoie un corps exp\u00e9ditionnaire au Mexique. Cette intervention fran\u00e7aise en terre am\u00e9ricaine d\u00e9fie  la doctrine de Monroe (1823), dont un des principes est : \u201cAux Europ\u00e9ens, le Vieux continent, aux Am\u00e9ricains, le Nouveau Monde\u201d.","ref":"","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"En d\u00e9cembre 1861, Napol\u00e9on III envoie un corps exp\u00e9ditionnaire au Mexique. Cette intervention fran\u00e7aise en terre am\u00e9ricaine d\u00e9fie la doctrine de Monroe (1823), dont un des principes est : \u201cAux Europ\u00e9ens, le Vieux continent, aux Am\u00e9ricains,\u2026","excerptFull":"<p>En d\u00e9cembre 1861, Napol\u00e9on III envoie un corps exp\u00e9ditionnaire au Mexique. Cette intervention fran\u00e7aise en terre am\u00e9ricaine d\u00e9fie  la doctrine de Monroe (1823), dont un des principes est : \u201cAux Europ\u00e9ens, le Vieux continent, aux Am\u00e9ricains, le Nouveau Monde\u201d.<\/p>","dateFormat":"1er D\u00e9cembre 1861","image":false,"more":true,"video":false},{"id":104,"step":8,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"aucun","title":"De chaque c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique des villes rendent hommage \u00e0 Lafayette","description":"Depuis 1825, la ville de Lexington dans le Kentucky continue de f\u00eater l'anniversaire du passage de La Fayette sur ses terres.\\n\\nLa ville du Puy-en-Velay, pr\u00e9fecture du d\u00e9partement de la Haute-Loire, terre natale de La Fayette ; profite du jour de \u201cl'Independence Day\u201d (4 juillet) pour f\u00eater en costume d'\u00e9poque le souvenir du marquis symbole de l'amiti\u00e9 franco-am\u00e9ricaine.","ref":"","comment":"","contextFull":"Aucun contexte","excerpt":"Depuis 1825, la ville de Lexington dans le Kentucky continue de f\u00eater l'anniversaire du passage de La Fayette sur ses terres. \u00b6 La ville du Puy-en-Velay, pr\u00e9fecture du d\u00e9partement de la Haute-Loire, terre natale de La Fayette ; profite du jour de\u2026","excerptFull":"<p>Depuis 1825, la ville de Lexington dans le Kentucky continue de f\u00eater l'anniversaire du passage de La Fayette sur ses terres.<\/p>\n<p>La ville du Puy-en-Velay, pr\u00e9fecture du d\u00e9partement de la Haute-Loire, terre natale de La Fayette ; profite du jour de \u201cl'Independence Day\u201d (4 juillet) pour f\u00eater en costume d'\u00e9poque le souvenir du marquis symbole de l'amiti\u00e9 franco-am\u00e9ricaine.<\/p>","dateFormat":"","image":false,"more":true,"video":false},{"id":105,"step":8,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1861","context":"relations","title":"La France et les Etats-Unis pendant la Guerre de Secession","description":"Bien avant les \u00c9tats-Unis, la France a aboli l\u2019esclavage (1848). Pendant la guerre de S\u00e9cession, Napol\u00e9on III ne cache pourtant pas sa sympathie pour les rebelles du sud\u2026","ref":"","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Bien avant les \u00c9tats-Unis, la France a aboli l\u2019esclavage (1848). Pendant la guerre de S\u00e9cession, Napol\u00e9on III ne cache pourtant pas sa sympathie pour les rebelles du sud\u2026","excerptFull":"<p>Bien avant les \u00c9tats-Unis, la France a aboli l\u2019esclavage (1848). Pendant la guerre de S\u00e9cession, Napol\u00e9on III ne cache pourtant pas sa sympathie pour les rebelles du sud\u2026<\/p>","dateFormat":"1861","image":false,"more":false,"video":false},{"id":106,"step":9,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1886-10-28","context":"relations","title":"La Statue de la Libert\u00e9, symbole de l\u2019amiti\u00e9 s\u00e9culaire franco-am\u00e9ricaine","description":"Ornant l'entr\u00e9e de la baie de New York, \u201cLa Libert\u00e9 \u00e9clairant le monde\u201d a accueilli des millions d'immigrants europ\u00e9ens. Nous oublions souvent que cette statue, plus connue sous le nom de Statue de la Libert\u00e9, a \u00e9t\u00e9 offerte aux \u00c9tats-Unis par la France.","ref":"1886-10-28-statue-liberte","comment":"","text":"<p>La Statue de la Libert\u00e9, symbole de l\u2019amiti\u00e9 s\u00e9culaire franco-am\u00e9ricaine<\/p>\n<p>Ornant l'entr\u00e9e de la baie de New York, \u00abLa Libert\u00e9 \u00e9clairant le monde\u00bb a accueilli des millions d'immigrants europ\u00e9ens. Nous oublions souvent que cette statue, plus connue sous le nom de Statue de la Libert\u00e9, a \u00e9t\u00e9 offerte aux \u00c9tats-Unis par la France.<\/p>\n<p>L'inauguration de la Statue de la Libert\u00e9 a lieu \u00e0 New York le 28 octobre 1886. Elle est offerte par la France pour c\u00e9l\u00e9brer \u00e0 la fois l'amiti\u00e9 entre les deux \u00c9tats mais aussi le centenaire de la D\u00e9claration d'Ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis. Elle est l\u2019\u0153uvre du sculpteur alsacien Fr\u00e9d\u00e9ric Gustave Bartholdi. La charpente m\u00e9tallique interne est con\u00e7ue par l'ing\u00e9nieur Gustave Eiffel. C'est le d\u00e9put\u00e9 r\u00e9publicain  \u00c9douard Laboulaye qui est \u00e0 l'initiative de ce pr\u00e9sent, financ\u00e9 par une souscription publique franco-am\u00e9ricaine. En 1886, la fr\u00e9gate fran\u00e7aise L'Is\u00e8re transporte les 350 pi\u00e8ces de la statue, r\u00e9parties dans plus de 200 caisses. Quatre mois suffiront pour monter les cent tonnes de la structure et les quatre-vingts de l'enveloppe de cuivre, sur  l'\u00eele de Bedloe, rebaptis\u00e9e\u00a0 Liberty Island en 1956. Du haut de ses 93 m\u00e8tres avec le pi\u00e9destal, elle se tourne vers l'Europe, vers sa r\u00e9plique fran\u00e7aise, au  pont parisien de Grenelle. Sa couronne \u00e0 7 rayons repr\u00e9senterait soit les 7 continents ou les 7 oc\u00e9ans, la cha\u00eene \u00e0 ses pieds, la libert\u00e9. Elle porte \u00e0 son bras gauche une tablette sur laquelle est grav\u00e9e l\u2019inscription\u00a0 :  &quot;JULY IV MDCCLXXVI&quot;, soit le 4 juillet 1776, jour de la d\u00e9claration de l'ind\u00e9pendance des Etats-Unis. Ainsi, depuis plus d'un si\u00e8cle, forte de ses ornements, la Statue de la Libert\u00e9 est devenue un symbole d'universalit\u00e9. D'ailleurs, en mai 1989, lors des \u00e9v\u00e9nements de la place Tien An Men, des \u00e9tudiants chinois des Beaux-Arts ont reproduit une r\u00e9plique en pl\u00e2tre de la statue.<\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Ornant l'entr\u00e9e de la baie de New York, \u201cLa Libert\u00e9 \u00e9clairant le monde\u201d a accueilli des millions d'immigrants europ\u00e9ens. Nous oublions souvent que cette statue, plus connue sous le nom de Statue de la Libert\u00e9, a \u00e9t\u00e9 offerte aux \u00c9tats-Unis\u2026","excerptFull":"<p>Ornant l'entr\u00e9e de la baie de New York, \u201cLa Libert\u00e9 \u00e9clairant le monde\u201d a accueilli des millions d'immigrants europ\u00e9ens. Nous oublions souvent que cette statue, plus connue sous le nom de Statue de la Libert\u00e9, a \u00e9t\u00e9 offerte aux \u00c9tats-Unis par la France.<\/p>","dateFormat":"28 Octobre 1886","image":false,"more":false,"video":false},{"id":107,"step":9,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1918-04-14","context":"relations","title":"Des soldats am\u00e9ricains engag\u00e9s dans l'Arm\u00e9e fran\u00e7aise","description":"En 1918, les \u00c9tats-Unis envoient, en France, deux millions de soldats pour combattre l\u2019Allemagne. Parmi eux, se trouvent des soldats afro-am\u00e9ricains.","ref":"1918-04-14-soldats-americains","comment":"","text":"<p>L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine compte entre 380 000 et 400 000 soldats noirs.\nEnviron 200 000 sont envoy\u00e9s en France en 1918. Cependant, la plupart d'entre eux sont incorpor\u00e9s aux Services of Supply, comprenant par exemple les services de fournitures ou d'alimentation. <\/p>\n<p>En effet, la s\u00e9gr\u00e9gation raciale est tr\u00e8s ancr\u00e9e au sein de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Les r\u00e9giments ne sont pas mixtes et la plupart des r\u00e9giments noirs sont command\u00e9s par des officiers blancs. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme peu fiables, peu disciplin\u00e9s.<br \/>\n11% des soldats noirs am\u00e9ricains seulement sont engag\u00e9s dans des troupes de combat.<\/p>\n<p>D'ailleurs, le G\u00e9n\u00e9ral Pershing, commandant en chef de l'Arm\u00e9e am\u00e9ricaine, a envoy\u00e9 une note secr\u00e8te \u00e0 l\u2019\u00c9tat-major fran\u00e7ais, dans laquelle il lui conseille de se m\u00e9fier d'eux.<\/p>\n<p>Or, la position de l'Arm\u00e9e fran\u00e7aise s'oppose \u00e0 celle de son alli\u00e9.\nD\u2019une part elle a besoin de combattants apr\u00e8s les saign\u00e9es des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.<br \/>\nD\u2019autre part, elle compte d\u00e9j\u00e0 des troupes coloniales, comprenant notamment 180 000 Africains noirs.<br \/>\nEnfin, elle conna\u00eet la valeur de ces soldats qui se sont illustr\u00e9s entre autre aux batailles de Verdun ou de la Somme.<\/p>\n<p>Ainsi, apr\u00e8s l'insistance du g\u00e9n\u00e9ral P\u00e9tain, le g\u00e9n\u00e9ral Pershing accepte d'int\u00e9grer des soldats noirs dans l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. Ils vont alors porter l\u2019uniforme fran\u00e7ais comme les Hellfighters. L'engagement de ces diff\u00e9rents r\u00e9giments est r\u00e9compens\u00e9 maintes fois.<\/p>\n<p>Le 369\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie, qui combat d'avril \u00e0 novembre 1918, re\u00e7oit la Croix de guerre fran\u00e7aise. 171 de ses soldats sont cit\u00e9s \u00e0 titre individuel. Ainsi, le 14 mai 1915, les soldats Henry Lincoln Johnson et Needham Roberts r\u00e9ussissent \u00e0 repousser une patrouille de 24 soldats allemands.\nVoil\u00e0 aussi ce qu'\u00e9crit le g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Mariano Goybet au moment de la dissolution de la 157\u00e8me division, compos\u00e9e de deux r\u00e9giments noirs am\u00e9ricains - le 371\u00e8me et le 372\u00e8me appartenant \u00e0 la division Red Hand : <\/p>\n<blockquote>\n<p>Pendant sept mois nous avons v\u00e9cu comme des fr\u00e8res d\u2019armes, partageant (\u2026), les m\u00eames dangers\u00a0; (...). La 157e\u00a0 division n\u2019oubliera jamais l\u2019irr\u00e9sistible ru\u00e9e, la pression h\u00e9ro\u00efque des troupes noires am\u00e9ricaines (\u2026).<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Aux \u00c9tats-Unis, en revanche, leur bravoure tombe vite dans l'oubli. Leur participation \u00e0 la Premi\u00e8re Guerre mondiale ne les a pas aid\u00e9s \u00e0 faire progresser l'\u00e9galit\u00e9 des droits.<\/p>\n<p>N\u00e9anmoins, la recherche historique permet aujourd'hui de rendre hommage, d\u2019entretenir le souvenir de ces soldats de devoir.<\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"En 1918, les \u00c9tats-Unis envoient, en France, deux millions de soldats pour combattre l\u2019Allemagne. Parmi eux, se trouvent des soldats afro-am\u00e9ricains.","excerptFull":"<p>En 1918, les \u00c9tats-Unis envoient, en France, deux millions de soldats pour combattre l\u2019Allemagne. Parmi eux, se trouvent des soldats afro-am\u00e9ricains.<\/p>","dateFormat":"14 Avril 1918","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1918-04-14-soldats-americains\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":108,"step":9,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1941","context":"relations","title":"Le paquebot le Normandie rebaptis\u00e9 l'USS Lafayette","description":"D\u00e9but 1941, en pleine seconde guerre mondiale, un paquebot fran\u00e7ais nomm\u00e9 le Normandie est ancr\u00e9 dans le port de New York.\\n\\nLe 11 avril de la m\u00eame ann\u00e9e le Congr\u00e8s am\u00e9ricain qui souhaite s'opposer au r\u00e9gime de Vichy fait voter la prise de contr\u00f4le du navire.\\n\\nLe Normandie en vertu du droit d'angarie devient alors possession des \u00c9tats-Unis. L'ann\u00e9e suivante le navire sera rebaptis\u00e9 l'USS Lafayette en hommage au marquis et aux services qu\u2019il a rendus pendant la guerre d'Ind\u00e9pendance.","ref":"","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"D\u00e9but 1941, en pleine seconde guerre mondiale, un paquebot fran\u00e7ais nomm\u00e9 le Normandie est ancr\u00e9 dans le port de New York. \u00b6 Le 11 avril de la m\u00eame ann\u00e9e le Congr\u00e8s am\u00e9ricain qui souhaite s'opposer au r\u00e9gime de Vichy fait voter la prise de\u2026","excerptFull":"<p>D\u00e9but 1941, en pleine seconde guerre mondiale, un paquebot fran\u00e7ais nomm\u00e9 le Normandie est ancr\u00e9 dans le port de New York.<\/p>\n<p>Le 11 avril de la m\u00eame ann\u00e9e le Congr\u00e8s am\u00e9ricain qui souhaite s'opposer au r\u00e9gime de Vichy fait voter la prise de contr\u00f4le du navire.<\/p>\n<p>Le Normandie en vertu du droit d'angarie devient alors possession des \u00c9tats-Unis. L'ann\u00e9e suivante le navire sera rebaptis\u00e9 l'USS Lafayette en hommage au marquis et aux services qu\u2019il a rendus pendant la guerre d'Ind\u00e9pendance.<\/p>","dateFormat":"1941","image":false,"more":true,"video":false},{"id":109,"step":9,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1966-09-01","context":"relations","title":"Le G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle critique les \u00c9tats-Unis, engag\u00e9s au Vietnam","description":"Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle prononce un discours \u00e0 Phnom Penh, devant 100 000 Cambodgiens, dans lequel il condamne la pr\u00e9sence des  \u00c9tats-Unis au Vietnam.","ref":"1966-09-01-de-gaulle","comment":"","text":"<p>Apr\u00e8s la d\u00e9faite de Dien Bien Phu, la France signe, en juillet 1954, les accords de Gen\u00e8ve. Elle accepte de facto l'ind\u00e9pendance du Cambodge, du Laos et de deux \u00c9tats vietnamiens, s\u00e9par\u00e9s par le 17\u00e8me parall\u00e8le. L'Indochine fran\u00e7aise a v\u00e9cu. Une r\u00e9unification des deux \u00c9tats vietnamiens est alors pr\u00e9vue mais la logique d'affrontement des deux blocs va en d\u00e9cider autrement.<\/p>\n<p>Le Nord-Vietnam devient un \u00c9tat communiste, soutenu par l'URSS. Le Sud-Vietnam b\u00e9n\u00e9ficie de l\u2019appui des \u00c9tats-Unis.<\/p>\n<p>A partir de 1960, le r\u00e9gime pro-am\u00e9ricain doit lutter contre les communistes sud-vietnamiens, aid\u00e9s par le Nord-Vietnam. Tr\u00e8s rapidement, les \u00c9tats-Unis doivent intervenir en envoyant des instructeurs, puis des soldats. Pris par l'escalade du conflit et leur th\u00e9orie des dominos, \u00c9tats-Unis bombardent le Nord-Vietnam en 1965. La guerre du Vietnam commence.\nD\u00e9sireux de d\u00e9fier les blocs et de redonner \u00e0 la France son rang de puissance, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle prononce, le 1er septembre 1966, un discours \u00e0 Phnom Penh.<\/p>\n<blockquote>\n<p>Oui ! La position de la France est prise. Elle l'est par la condamnation qu'elle porte, sur les actuels \u00e9v\u00e9nements. (\u2026) \u00c0 moins que l'univers ne roule vers la catastrophe, seul un accord politique pourrait donc r\u00e9tablir la paix.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Ce discours provoque l\u2019enthousiasme dans la p\u00e9ninsule indochinoise, aupr\u00e8s de nombreux pays du Tiers-Monde, mais le m\u00e9contentent, l'indignation des \u00c9tats-Unis. <\/p>\n<p>Il n'a pas eu d'effet imm\u00e9diat. Mais, lorsqu'en 1968, le Pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Lyndon Johnson annonce la \u201cd\u00e9sescalade du conflit\u201d et \u201cune paix envisageable\u201d, c'est \u00e0 Paris que les n\u00e9gociations vont avoir lieu.<\/p>\n<p>Ainsi, en 1973, sont sign\u00e9s les accords de Paris qui mettent fin \u00e0 la guerre du Vietnam. <\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle prononce un discours \u00e0 Phnom Penh, devant 100 000 Cambodgiens, dans lequel il condamne la pr\u00e9sence des \u00c9tats-Unis au Vietnam.","excerptFull":"<p>Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle prononce un discours \u00e0 Phnom Penh, devant 100 000 Cambodgiens, dans lequel il condamne la pr\u00e9sence des  \u00c9tats-Unis au Vietnam.<\/p>","dateFormat":"1er Septembre 1966","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1966-09-01-de-gaulle\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":110,"step":9,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1912","context":"relations","title":"Les constructeurs automobiles fran\u00e7ais importent le Fordisme","description":"En 1903, Henry Ford fonde \u00e0 D\u00e9troit Ford Motor Company. En moins de dix ans, il r\u00e9volutionne la production industrielle automobile. Il attire la curiosit\u00e9 de nombreux concurrents, notamment des constructeurs automobiles fran\u00e7ais.","ref":"1912-fordisme","comment":"","text":"<p>Au d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle, le march\u00e9 automobile mondial est domin\u00e9 par l'Allemagne mais surtout par la France et les \u00c9tats-Unis. D\u00e9pass\u00e9e depuis 1904 pour la production mondiale d'automobiles par les \u00c9tats-Unis, la France demeure le premier exportateur jusqu'en 1914. Cependant, les regards sont tourn\u00e9s outre-Atlantique.<\/p>\n<p>Henry Ford est le c\u00e9l\u00e8bre inventeur de la Ford T, mod\u00e8le cr\u00e9\u00e9 en 1908 et vendu \u00e0 plus de 15 millions d'exemplaires en moins de vingt ans. Ce self-made-man est aussi connu pour avoir introduit des m\u00e9thodes de production r\u00e9volutionnaires, inspir\u00e9es des travaux sur l'organisation scientifique du travail de l'ing\u00e9nieur am\u00e9ricain Frederik W. Taylor. <\/p>\n<p>L'objectif est d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9 en cherchant \u00e0 rationaliser le travail et \u00e0 r\u00e9duire les gestes des ouvriers. Henry Ford s'appuie sur cette th\u00e9orie et la perfectionne en introduisant  la standardisation, une politique de salaires \u00e9lev\u00e9s et le travail \u00e0 la cha\u00eene \u00e0 partir de 1913. Le fordisme est n\u00e9, il va inspirer certains industriels fran\u00e7ais.<\/p>\n<p>En 1911, Louis Renault, fondateur de la marque \u00e9ponyme, visite un certain nombre d'usines, au nord-est des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 s'est diffus\u00e9 le fordisme. Il revient en France avec l'id\u00e9e d'imposer le chronom\u00e9trage. En r\u00e9action, en 1912 - 1913, l'usine Renault de Billancourt conna\u00eet une s\u00e9rie de gr\u00e8ves.<\/p>\n<p>En 1912, Andr\u00e9 Citro\u00ebn rencontre Henry Ford et visite l'usine Deaborn. En 1915, il fait construire une usine quai de Javel \u00e0 Paris pour fabriquer des obus. Le travail \u00e0 la cha\u00eene est introduit. <\/p>\n<p>Les principaux constructeurs automobiles fran\u00e7ais ( Citro\u00ebn, Renault, Peugeot ) adoptent le fordisme dans sa globalit\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 1920.<\/p>\n<p>Mais, il ne faut pas oublier que c'est tout le capitalisme mondial qui a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par ce syst\u00e8me r\u00e9volutionnaire de production, management et de gestion.<\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"En 1903, Henry Ford fonde \u00e0 D\u00e9troit Ford Motor Company. En moins de dix ans, il r\u00e9volutionne la production industrielle automobile. Il attire la curiosit\u00e9 de nombreux concurrents, notamment des constructeurs automobiles fran\u00e7ais.","excerptFull":"<p>En 1903, Henry Ford fonde \u00e0 D\u00e9troit Ford Motor Company. En moins de dix ans, il r\u00e9volutionne la production industrielle automobile. Il attire la curiosit\u00e9 de nombreux concurrents, notamment des constructeurs automobiles fran\u00e7ais.<\/p>","dateFormat":"1912","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1912-fordisme\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":111,"step":9,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1942","context":"relations","title":"Les \u00c9tats-Unis face au duel De Gaulle\/Giraud","description":"Au cours des ann\u00e9es 1942-1943, p\u00e9riode du tournant de la Seconde Guerre mondiale, se posait pour les Anglo-saxons le probl\u00e8me du choix du pouvoir l\u00e9gitime fran\u00e7ais. Lequel reconna\u00eetre pour continuer la guerre, pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-guerre et  le devenir de la France.","ref":"","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Au cours des ann\u00e9es 1942-1943, p\u00e9riode du tournant de la Seconde Guerre mondiale, se posait pour les Anglo-saxons le probl\u00e8me du choix du pouvoir l\u00e9gitime fran\u00e7ais. Lequel reconna\u00eetre pour continuer la guerre, pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-guerre et le\u2026","excerptFull":"<p>Au cours des ann\u00e9es 1942-1943, p\u00e9riode du tournant de la Seconde Guerre mondiale, se posait pour les Anglo-saxons le probl\u00e8me du choix du pouvoir l\u00e9gitime fran\u00e7ais. Lequel reconna\u00eetre pour continuer la guerre, pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-guerre et  le devenir de la France.<\/p>","dateFormat":"1942","image":false,"more":true,"video":false},{"id":112,"step":9,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1918","context":"relations","title":"Plus de 65 000 soldats am\u00e9ricains reposent en France","description":"En 1918 et 1944, des milliers de soldats am\u00e9ricains ont travers\u00e9 l'Atlantique pour d\u00e9barquer en France. Leurs interventions ont pr\u00e9cipit\u00e9 les deux victoires alli\u00e9es contre l'Allemagne en 1918 et en 1945. Des cimeti\u00e8res militaires am\u00e9ricains, \u00e9difi\u00e9s en France, t\u00e9moignent de leur engagement et de leur sacrifice.","ref":"1918-cimetiere-france","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"En 1918 et 1944, des milliers de soldats am\u00e9ricains ont travers\u00e9 l'Atlantique pour d\u00e9barquer en France. Leurs interventions ont pr\u00e9cipit\u00e9 les deux victoires alli\u00e9es contre l'Allemagne en 1918 et en 1945. Des cimeti\u00e8res militaires am\u00e9ricains,\u2026","excerptFull":"<p>En 1918 et 1944, des milliers de soldats am\u00e9ricains ont travers\u00e9 l'Atlantique pour d\u00e9barquer en France. Leurs interventions ont pr\u00e9cipit\u00e9 les deux victoires alli\u00e9es contre l'Allemagne en 1918 et en 1945. Des cimeti\u00e8res militaires am\u00e9ricains, \u00e9difi\u00e9s en France, t\u00e9moignent de leur engagement et de leur sacrifice.<\/p>","dateFormat":"1918","image":false,"more":false,"video":false},{"id":113,"step":9,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1947","context":"relations","title":"Les \u00c9tats-Unis aident la France lors de la guerre d'Indochine","description":"Bien qu'\u00e9tant anticolonialistes, les \u00c9tats-Unis, dans le contexte de la guerre froide, \u00e9paulent la France lors de la guerre d'Indochine.","ref":"","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Bien qu'\u00e9tant anticolonialistes, les \u00c9tats-Unis, dans le contexte de la guerre froide, \u00e9paulent la France lors de la guerre d'Indochine.","excerptFull":"<p>Bien qu'\u00e9tant anticolonialistes, les \u00c9tats-Unis, dans le contexte de la guerre froide, \u00e9paulent la France lors de la guerre d'Indochine.<\/p>","dateFormat":"1947","image":false,"more":false,"video":false},{"id":114,"step":9,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1943","context":"relations","title":"Le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle : l'Ami-ricain ?","description":"Durant la Seconde Guerre mondiale et la pr\u00e9sidence gaullienne , les relations entre le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle et les \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises tendues. N\u00e9anmoins, lors des diff\u00e9rentes crises de la guerre froide, le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais a toujours soutenu les \u00c9tats-Unis, alli\u00e9 historique de la France.","ref":"","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Durant la Seconde Guerre mondiale et la pr\u00e9sidence gaullienne , les relations entre le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle et les \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises tendues. N\u00e9anmoins, lors des diff\u00e9rentes crises de la guerre froide, le Pr\u00e9sident\u2026","excerptFull":"<p>Durant la Seconde Guerre mondiale et la pr\u00e9sidence gaullienne , les relations entre le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle et les \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises tendues. N\u00e9anmoins, lors des diff\u00e9rentes crises de la guerre froide, le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais a toujours soutenu les \u00c9tats-Unis, alli\u00e9 historique de la France.<\/p>","dateFormat":"1943","image":false,"more":true,"video":false},{"id":115,"step":9,"checkpoint":0,"online":"1","date":false,"context":"relations","title":"La Fayette, \u201cEnfant ch\u00e9ri de l'Am\u00e9rique\u201d","description":"Plus de 44 villes, 17 comt\u00e9s ainsi que de multiples monuments portent le nom de La Fayette aux \u00c9tats-Unis en honneur \u00e0 l\u2019\"Enfant ch\u00e9ri de l'Am\u00e9rique\".","ref":"","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Plus de 44 villes, 17 comt\u00e9s ainsi que de multiples monuments portent le nom de La Fayette aux \u00c9tats-Unis en honneur \u00e0 l\u2019\"Enfant ch\u00e9ri de l'Am\u00e9rique\".","excerptFull":"<p>Plus de 44 villes, 17 comt\u00e9s ainsi que de multiples monuments portent le nom de La Fayette aux \u00c9tats-Unis en honneur \u00e0 l\u2019&quot;Enfant ch\u00e9ri de l'Am\u00e9rique&quot;.<\/p>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false},{"id":116,"step":10,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1956-10-31","context":"relations","title":"Les \u00c9tats-Unis d\u00e9savouent la France lors de la crise de Suez","description":"En octobre 1956, la France, avec le Royaume-Uni et Isra\u00ebl, envoie des troupes en \u00c9gypte. Trois alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis agressent un alli\u00e9 de l'URSS. La logique des blocs est-elle en marche\u00a0?","ref":"1956-10-31-crise-suez","comment":"","text":"<p>En juillet 1956, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Nasser annonce la nationalisation du canal de Suez, apr\u00e8s le refus des \u00c9tats-Unis de l'aider \u00e0 financer le barrage d'Assouan. Or, il est la propri\u00e9t\u00e9 d'une compagnie franco-britannique.<\/p>\n<p>Malgr\u00e9 l'objection des \u00c9tats-Unis, la France et le Royaume-Uni d\u00e9cident d'une intervention militaire en \u00c9gypte afin de faire renoncer Nasser. Ils sont rejoints par Isra\u00ebl, qui veut en profiter pour \u00e9liminer un alli\u00e9 de la cause palestinienne. L'op\u00e9ration Mousquetaire est en marche. <\/p>\n<p>Fin octobre, Isra\u00ebl occupe le d\u00e9sert du Sina\u00ef\u00a0 ; d\u00e9but novembre, les Fran\u00e7ais et les Britanniques contr\u00f4lent Port-Sa\u00efd, port m\u00e9diterran\u00e9en, \u00e0 l\u2019embouchure du canal. <\/p>\n<p>Cependant, cette victoire militaire tourne au fiasco diplomatique.\nLa communaut\u00e9 internationale \u2013 r\u00e9solutions 118\/119 de l'ONU \u2013 condamne fermement cette agression. L'URSS menace les deux \u00c9tats europ\u00e9ens de l'emploi de fus\u00e9es nucl\u00e9aires. Mais surtout, les \u00c9tats-Unis d\u00e9savouent l'initiative et assurent qu'ils les priveraient de toute protection.<\/p>\n<p>La France et le Royaume-Uni retirent leurs troupes en d\u00e9cembre 1956.\nAinsi, cette op\u00e9ration affaiblit les deux anciennes puissances coloniales face aux pays du Tiers-Monde, grandit Nasser et permet aux deux superpuissances de se retrouver, seules,  face \u00e0 face, au Proche-Orient .<\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"En octobre 1956, la France, avec le Royaume-Uni et Isra\u00ebl, envoie des troupes en \u00c9gypte. Trois alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis agressent un alli\u00e9 de l'URSS. La logique des blocs est-elle en marche\u00a0?","excerptFull":"<p>En octobre 1956, la France, avec le Royaume-Uni et Isra\u00ebl, envoie des troupes en \u00c9gypte. Trois alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis agressent un alli\u00e9 de l'URSS. La logique des blocs est-elle en marche\u00a0?<\/p>","dateFormat":"31 Octobre 1956","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1956-10-31-crise-suez\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":117,"step":10,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1966-03-07","context":"relations","title":"Quand La France refuse le protectorat am\u00e9ricain","description":"En mars 1966, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle annonce le retrait de la France des forces arm\u00e9es de l'OTAN et demande le d\u00e9part des troupes \u00e9trang\u00e8res stationn\u00e9es sur le sol fran\u00e7ais depuis 1945.","ref":"1966-03-07-protectorat","comment":"","text":"<p>Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, la s\u00e9curit\u00e9 du territoire fran\u00e7ais est assur\u00e9e, notamment, par la pr\u00e9sence de r\u00e9giments am\u00e9ricains et canadiens et par l'Organisation du Trait\u00e9 de l'Atlantique Nord.\nC'est une alliance militaire, cr\u00e9\u00e9e en avril 1949, lors du blocus de Berlin, entre les \u00c9tats-Unis, le Canada et des pays d'Europe occidentale. Elle vise \u00e0 prot\u00e9ger l'Europe occidentale d'une \u00e9ventuelle agression, de la part de l'URSS et\/ou des d\u00e9mocraties populaires de l'Europe de l'Est.<\/p>\n<p>Or, le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, ne peut accepter que la France soit assujettie \u00e0 une organisation supranationale et \u00e0 des puissances amies, pour se d\u00e9fendre.<\/p>\n<p>Il a d'autres desseins. Il veut que la France  redevienne une puissance de premier plan, recouvre son influence d'avant la Seconde Guerre mondiale. L'ordre mondial a chang\u00e9. Deux super - puissances et de nouveaux \u00c9tats naissent avec les vagues de d\u00e9colonisation.<\/p>\n<p>Ainsi, en juillet 1966, la France quitte les organisations militaires de l'OTAN, et en avril 1967, toutes les bases nord-am\u00e9ricaines sont \u00e9vacu\u00e9es.<\/p>\n<p>La France reconquiert sa souverainet\u00e9 militaire, ce qui ne l'emp\u00eache pas de demeurer une nation alli\u00e9e  des \u00c9tats-Unis et de l'OTAN. D'ailleurs, elle a particip\u00e9 \u00e0 des op\u00e9rations,  \u00e0 des missions militaires de l'OTAN, comme lors de la guerre en ex-Yougoslavie, ou en Afghanistan.<\/p>\n<p>Depuis 2009, la France a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 les structures militaires de l'OTAN.<\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"En mars 1966, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle annonce le retrait de la France des forces arm\u00e9es de l'OTAN et demande le d\u00e9part des troupes \u00e9trang\u00e8res stationn\u00e9es sur le sol fran\u00e7ais depuis 1945.","excerptFull":"<p>En mars 1966, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle annonce le retrait de la France des forces arm\u00e9es de l'OTAN et demande le d\u00e9part des troupes \u00e9trang\u00e8res stationn\u00e9es sur le sol fran\u00e7ais depuis 1945.<\/p>","dateFormat":"7 Mars 1966","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1966-03-07-protectorat\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":118,"step":10,"checkpoint":0,"online":"1","date":"1976","context":"relations","title":"French-American Foundation France","description":"Fond\u00e9e en 1976, la French- American Foundation est une organisation non gouvernementale \u0153uvrant au renforcement des relations entre la France et les Etats-Unis.\\n\\nConvaincues de la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un lieu de d\u00e9bats et d\u2019\u00e9changes r\u00e9guliers pour approfondir les relations entre la France et les \u00c9tats-Unis, plusieurs personnalit\u00e9s des milieux politique, universitaire et \u00e9conomique donnent en 1975 l\u2019impulsion pour cr\u00e9er \u00e0 Paris et \u00e0 New York la French-American Foundation.\\n\\nL\u2019annonce officielle est faite en 1976 lors d\u2019un d\u00eener d\u2019\u00c9tat \u00e0 Washington r\u00e9unissant les pr\u00e9sidents Gerald Ford et Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing \u00e0 l\u2019occasion des c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire de la D\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance. Cinq ans plus tard, en 1981, le programme des Young Leaders voit le jour. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re grande initiative pour b\u00e2tir des relations durables entre de jeunes personnalit\u00e9s fran\u00e7aises et am\u00e9ricaines appel\u00e9es \u00e0 de hautes fonctions.\\n\\nD\u2019autres programmes d\u2019\u00e9changes et rencontres seront ensuite cr\u00e9\u00e9s au fil des ann\u00e9es pour permettre \u00e0 la French-American Foundation d\u2019accomplir sa mission et d\u2019\u00eatre aujourd\u2019hui l\u2019un des acteurs majeurs de l\u2019alliance entre la France et les \u00c9tats-Unis.\\n\\n*[CF. french-american.org](http:\/\/french-american.org\/)*","ref":"","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Fond\u00e9e en 1976, la French- American Foundation est une organisation non gouvernementale \u0153uvrant au renforcement des relations entre la France et les Etats-Unis. \u00b6 Convaincues de la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un lieu de d\u00e9bats et d\u2019\u00e9changes\u2026","excerptFull":"<p>Fond\u00e9e en 1976, la French- American Foundation est une organisation non gouvernementale \u0153uvrant au renforcement des relations entre la France et les Etats-Unis.<\/p>\n<p>Convaincues de la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un lieu de d\u00e9bats et d\u2019\u00e9changes r\u00e9guliers pour approfondir les relations entre la France et les \u00c9tats-Unis, plusieurs personnalit\u00e9s des milieux politique, universitaire et \u00e9conomique donnent en 1975 l\u2019impulsion pour cr\u00e9er \u00e0 Paris et \u00e0 New York la French-American Foundation.<\/p>\n<p>L\u2019annonce officielle est faite en 1976 lors d\u2019un d\u00eener d\u2019\u00c9tat \u00e0 Washington r\u00e9unissant les pr\u00e9sidents Gerald Ford et Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing \u00e0 l\u2019occasion des c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire de la D\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance. Cinq ans plus tard, en 1981, le programme des Young Leaders voit le jour. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re grande initiative pour b\u00e2tir des relations durables entre de jeunes personnalit\u00e9s fran\u00e7aises et am\u00e9ricaines appel\u00e9es \u00e0 de hautes fonctions.<\/p>\n<p>D\u2019autres programmes d\u2019\u00e9changes et rencontres seront ensuite cr\u00e9\u00e9s au fil des ann\u00e9es pour permettre \u00e0 la French-American Foundation d\u2019accomplir sa mission et d\u2019\u00eatre aujourd\u2019hui l\u2019un des acteurs majeurs de l\u2019alliance entre la France et les \u00c9tats-Unis.<\/p>\n<p><em><a href=\"http:\/\/french-american.org\/\">CF. french-american.org<\/a><\/em><\/p>","dateFormat":"1976","image":false,"more":true,"video":false},{"id":119,"step":10,"checkpoint":0,"online":"1","date":"2002-08-08","context":"relations","title":"La Fayette citoyen d'honneur des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique","description":"Le marquis de La Fayette a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 titre posthume citoyen d'honneur des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, privil\u00e8ge rare qui n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 qu\u2019\u00e0 sept reprises, dont cinq \u00e0 titre posthume. Figurent dans la liste Winston Churchill et M\u00e8re Teresa.","ref":"","comment":"","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Le marquis de La Fayette a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 titre posthume citoyen d'honneur des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, privil\u00e8ge rare qui n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 qu\u2019\u00e0 sept reprises, dont cinq \u00e0 titre posthume. Figurent dans la liste Winston Churchill et M\u00e8re\u2026","excerptFull":"<p>Le marquis de La Fayette a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 titre posthume citoyen d'honneur des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, privil\u00e8ge rare qui n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 qu\u2019\u00e0 sept reprises, dont cinq \u00e0 titre posthume. Figurent dans la liste Winston Churchill et M\u00e8re Teresa.<\/p>","dateFormat":"8 Ao\u00fbt 2002","image":false,"more":true,"video":false},{"id":120,"step":10,"checkpoint":0,"online":"1","date":"2003-02-14","context":"relations","title":"La France s'oppose \u00e0 l'unilat\u00e9ralisme am\u00e9ricain","description":"Dominique De Villepin, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, prononce un discours au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'O.N.U. Porteur de la voix de la France, il propose une autre issue que la guerre en Irak, voulue par les \u00c9tats-Unis.","ref":"2003-02-14-opposition","comment":"","text":"<blockquote>\n<p>Personne ne peut donc affirmer aujourd'hui que le chemin de la guerre sera plus court que celui des inspections. Personne ne peut affirmer non plus, qu'il pourrait d\u00e9boucher sur un monde plus s\u00fbr et plus stable. Car la guerre est toujours la sanction d'un \u00e9chec.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Devant le g\u00e9n\u00e9ral Colin Powell, secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat des \u00c9tats-Unis et les autres repr\u00e9sentants du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'O.N.U, Dominique De Villepin expose et d\u00e9fend la position fran\u00e7aise afin de temp\u00e9rer et de temporiser l'unilat\u00e9ralisme am\u00e9ricain.<\/p>\n<p>En effet, le 5 f\u00e9vrier, le g\u00e9n\u00e9ral Powell a pr\u00e9sent\u00e9 devant le m\u00eame Conseil un dossier \u00e0 charge contre le r\u00e9gime irakien, dirig\u00e9 par Saddam Hussein. Il contient un nombre certain de preuves \u2013 dont la plupart s'av\u00e8rent fabriqu\u00e9es \u2013 relatives \u00e0 l'existence et \u00e0 la production d'armes de destruction massive en Irak. Or, la France le conteste.<\/p>\n<p>Le 8 novembre 2002, la r\u00e9solution 1441 est vot\u00e9e \u00e0 l'initiative de la France. Elle mandate deux inspecteurs de l\u2019O.N.U Blix et El Barade\u00ef pour contr\u00f4ler ledit d\u00e9sarmement. L\u2019\u00c9tat irakien s'y \u00e9tait  engag\u00e9 d\u00e8s 1991. <\/p>\n<p>Or, les attentats terroristes du 11 septembre 2001 conduisent le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain George W. Bush \u00e0 l'interventionnisme. Les \u00c9tats-Unis doivent intervenir militairement pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et leurs int\u00e9r\u00eats.\nEn octobre 2001, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a envahi l'Afghanistan avec l'accord de l'ONU.<br \/>\nOr, les deux inspecteurs n'ont pas encore achev\u00e9 leur mission ni d\u00e9couvert d'arsenal d'armes interdites en Irak.<\/p>\n<p>Peu importe. En mars 2003, les \u00c9tats-Unis avec des pays alli\u00e9s \u2013 mais sans la France \u2013 envahissent l'Irak.<\/p>\n<p>La deuxi\u00e8me guerre du Golfe aura plusieurs cons\u00e9quences\u00a0 :\nressentiment anti-fran\u00e7ais aux \u00c9tats-Unis durant les premi\u00e8res ann\u00e9es, division de l'opinion publique mondiale et am\u00e9ricaine, enlisement et \u00e9chec militaire, mont\u00e9e de l\u2019antiam\u00e9ricanisme, retrait militaire programm\u00e9 par le Pr\u00e9sident Obama.<\/p>\n<p>Mais surtout, elle pousse tous les \u00c9tats \u00e0 penser une nouvelle gouvernance mondiale. <\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Dominique De Villepin, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, prononce un discours au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'O.N.U. Porteur de la voix de la France, il propose une autre issue que la guerre en Irak, voulue par les \u00c9tats-Unis.","excerptFull":"<p>Dominique De Villepin, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, prononce un discours au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'O.N.U. Porteur de la voix de la France, il propose une autre issue que la guerre en Irak, voulue par les \u00c9tats-Unis.<\/p>","dateFormat":"14 F\u00e9vrier 2003","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/2003-02-14-opposition\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":122,"step":10,"checkpoint":1,"online":"1","date":"1919-01-01","context":"relations","title":"L\u2019opposition Cl\u00e9menceau-Wilson, lors de la Conf\u00e9rence de la Paix","description":"Apr\u00e8s la signature de l\u2019armistice de Rethondes, les pays vainqueurs, dont la France et les \u00c9tats-Unis, se r\u00e9unissent, \u00e0 Paris, entre janvier et juin 1919, pour discuter des conditions du trait\u00e9 de paix concernant notamment l\u2019Allemagne.","ref":"1919-01-01-clemenceau-wilson","comment":"","text":"<p>L'armistice de Rethondes est sign\u00e9 le 11 novembre 1918 et met fin \u00e0 52 mois de combats. Il faut donc n\u00e9gocier, \u00e9tablir les clauses du trait\u00e9 de paix, que devra signer l'Allemagne. <\/p>\n<p>Ainsi, le 18 janvier 1918, s'ouvre, \u00e0 Paris, la Conf\u00e9rence de la Paix. Elle r\u00e9unit 32 \u00c9tats, dont les 5 puissances dites principales \u2013 France, EU, Royaume-Uni, Italie et Japon. Les pays vaincus sont exclus des discussions.\nLa France sort exsangue, meurtrie, ruin\u00e9e et en ruines de la Premi\u00e8re Guerre mondiale avec notamment plus de 1,3 millions de morts et 4,3 millions de bless\u00e9s.<\/p>\n<p>Georges Clemenceau va donc tenter de faire payer l\u2019Allemagne. Face \u00e0 lui, le Pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Woodrow Wilson, se trouve dans d\u2019autres logiques. Il les a pr\u00e9sent\u00e9es dans son discours, prononc\u00e9 le 8 janvier 1918\u00a0 : Les Quatorze points. Il propose ainsi une nouvelle carte politique europ\u00e9enne qui repose sur la reconnaissance du principe des nationalit\u00e9s et du  droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames.<\/p>\n<p>Tr\u00e8s vite, les d\u00e9saccords apparaissent. Ils concernent le devenir de certains territoires allemands et les R\u00e9parations. Pour les Fran\u00e7ais, la question de la s\u00e9curit\u00e9 est essentielle. Ils veulent cr\u00e9er un glacis protecteur, une zone tampon, entre la France et l'Allemagne. <\/p>\n<p>Pour ce faire, par exemple, la Rh\u00e9nanie doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9e de l'Allemagne et occup\u00e9e en permanence par une force militaire. Les \u00c9tats-Unis sont hostiles \u00e0 la demande fran\u00e7aise car, pour eux, les Rh\u00e9nans sont des Germains et ne peuvent donc \u00eatre s\u00e9par\u00e9s de l'Allemagne. Apr\u00e8s  n\u00e9gociations, l\u2019occupation militaire fran\u00e7aise est temporaire et d\u00e9gressive.\nA la fin de la conf\u00e9rence de la Paix, le probl\u00e8me des R\u00e9parations n\u2019est pas r\u00e9solu. Une avance de 20 milliard de Marks-or est d\u00e9termin\u00e9e. Mais, les pays vainqueurs laissent une Commission des R\u00e9parations en fixer le montant total.  <\/p>\n<p>Le trait\u00e9 de Versailles est sign\u00e9 le 28 juin 1919 dans la galerie des Glaces du ch\u00e2teau. Cependant, les contentieux demeurent. Ratifi\u00e9 par le Parlement fran\u00e7ais, le trait\u00e9 est rejet\u00e9 par le S\u00e9nat am\u00e9ricain en 1920. La France est donc seule face \u00e0 l\u2019application des clauses du trait\u00e9 de paix, face \u00e0 son ennemi s\u00e9culaire, l\u2019Allemagne, et sa capacit\u00e9, sa volont\u00e9 \u00e0 respecter ce qui lui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9.<\/p>","contextFull":"Relations FR-US","excerpt":"Apr\u00e8s la signature de l\u2019armistice de Rethondes, les pays vainqueurs, dont la France et les \u00c9tats-Unis, se r\u00e9unissent, \u00e0 Paris, entre janvier et juin 1919, pour discuter des conditions du trait\u00e9 de paix concernant notamment l\u2019Allemagne.","excerptFull":"<p>Apr\u00e8s la signature de l\u2019armistice de Rethondes, les pays vainqueurs, dont la France et les \u00c9tats-Unis, se r\u00e9unissent, \u00e0 Paris, entre janvier et juin 1919, pour discuter des conditions du trait\u00e9 de paix concernant notamment l\u2019Allemagne.<\/p>","dateFormat":"1er Janvier 1919","image":"http:\/\/www.hermione-story.com\/public\/files\/1919-01-01-clemenceau-wilson\/cover.jpg","more":false,"video":false},{"id":123,"step":11,"checkpoint":1,"online":"1","date":false,"context":"fin","title":"Mouiller l'ancre","description":"Votre long voyage s'ach\u00e8ve enfin, riche de savoir et d'exp\u00e9rience. Ouvrez le menu \u00e0 droite pour revoir votre parcours, ou recommencez pour d\u00e9couvrir de nouveaux contenus !","ref":"","comment":"","contextFull":"Fin","excerpt":"Votre long voyage s'ach\u00e8ve enfin, riche de savoir et d'exp\u00e9rience. Ouvrez le menu \u00e0 droite pour revoir votre parcours, ou recommencez pour d\u00e9couvrir de nouveaux contenus !","excerptFull":"<p>Votre long voyage s'ach\u00e8ve enfin, riche de savoir et d'exp\u00e9rience. Ouvrez le menu \u00e0 droite pour revoir votre parcours, ou recommencez pour d\u00e9couvrir de nouveaux contenus !<\/p>","dateFormat":"","image":false,"more":false,"video":false}]